<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>LOW←TECH MAGAZINE</title><link href="https://solar.lowtechmagazine.com/" rel="alternate"></link><link href="https://solar.lowtechmagazine.com/feeds/all.atom.xml" rel="self"></link><id>https://solar.lowtechmagazine.com/</id><updated>2023-01-28T15:32:07+01:00</updated><subtitle>This is a solar-powered website, which means it sometimes goes offline</subtitle><entry><title>Wärmedämmung: Erst den Körper, dann das Haus</title><link href="https://solar.lowtechmagazine.com/de/2023/01/body-insulation-thermal-underwear.html" rel="alternate"></link><published>2023-01-25T00:00:00+01:00</published><updated>2023-01-28T15:32:07+01:00</updated><author><name>Kris De Decker</name></author><id>tag:solar.lowtechmagazine.com,2023-01-25:/de/2023/01/body-insulation-thermal-underwear.html</id><summary type="html">Moderne Thermounterwäsche bietet die Möglichkeit, den Thermostat herunterzudrehen, ohne auf Behaglichkeit oder Sex-Appeal verzichten zu müssen.</summary><content type="html">&lt;p class="img"&gt;&lt;img alt="image" loading="lazy" src="/dithers/insulated-sheep.png"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man könnte eine ganze Bibliothek mit Berichten und Büchern füllen, in denen die Bedeutung energieeffizienter Heizungsanlagen und Hausisolierung beschrieben wird. Über das Energiesparpotenzial von Kleidung ist jedoch noch kein Wort verloren worden, obwohl es auch in diesem Bereich große Fortschritte gegeben hat. Moderne Thermounterwäsche bietet die Möglichkeit, den Thermostat viel niedriger zu stellen, ohne Abstriche bei Behaglichkeit oder Sex-Appeal machen zu müssen. Die potenziellen Energieeinsparungen sind enorm, die Kosten vernachlässigbar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In diesem Artikel wird mithilfe von Wissenschaft und Statistiken erklärt, wie man den Wärmekomfort bei einer bestimmten Raumtemperatur allein durch die richtige Bekleidung aufrechterhalten kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bildnachweis: Woolpower.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In den letzten Jahrzehnten hat sich sowohl die Wärmeisolierung von Häusern als auch die Energieeffizienz von Heizungen erheblich verbessert. Dies hat zu deutlichen Einsparungen beim Energieverbrauch geführt. Trotz des Bevölkerungswachstums, des höheren Lebensstandards und des Trends zum Bau größerer Häuser sank der Gesamtenergieverbrauch der amerikanischen Haushalte für die Wärmeversorgung von 5,32 Billiarden Btu (~5,6 EJ) im Jahr 1993 auf 4,30 Billiarden Btu (~4,5 EJ) im Jahr 2005 (siehe Quellen). Ähnliche Trends sind in anderen Industrieländern zu beobachten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dennoch verbraucht das Heizen nach wie vor große Mengen an Energie, die fast ausschließlich aus fossilen Quellen stammt. Außerdem ist in diesen Zahlen nicht die Energie berücksichtigt, die für den Abriss alter Gebäude und den Bau neuer, energieeffizienterer Häuser aufgewendet wurde. Untersuchungen&lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; zeigen, dass es 35 bis 50 Jahre dauern kann, bis diese verbaute (“graue”) Energie wiedergewonnen ist. Das heißt, wenn ein neues, effizientes Gebäude nicht so lange hält, führt dies zu einem höheren Energieverbrauch, nicht zu einem geringeren – auch wenn dies in den Statistiken anders dargestellt wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Weitere Verbesserungen bei energieeffizienten Gebäuden und Heizungsanlagen sind zu erwarten, aber abgesehen von der verbauten Energie, die benötigt wird, um den Wohnungsbestand effizienter zu machen, gibt es ein zusätzliches Problem, das eine schnelle und starke Senkung des Energieverbrauchs verhindert: die Kosten. Hausdämmung und energieeffiziente Heizungsanlagen sind teuer, so dass sich viele Menschen die Investitionen einfach nicht leisten können. Hinzu kommt das Problem der “auseinanderklaffenden Anreize”: Der Eigentümer eines vermieteten Hauses hat keinen Anreiz, die Effizienz zu verbessern, wenn der Mieter die Heizkosten zahlt.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Raumtemperatur&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Es gibt noch eine andere Möglichkeit, den Energieverbrauch für das Heizen zu senken, die keinen dieser Nachteile hat: das Herunterdrehen des Thermostats und das Anziehen von mehr Kleidung. Obwohl die Raumtemperatur als Faktor kaum erwähnt wird, ist sie entscheidend für den Energieverbrauch beim Heizen – so wie &lt;a href="https://solar.lowtechmagazine.com/drafts/speed-energy.html"&gt;die Geschwindigkeit eines Autos&lt;/a&gt; ein entscheidender Faktor für den Energieverbrauch eines Motors ist. Wie viel Energie durch das Absenken der Raumtemperatur eingespart werden kann, hängt von der Außentemperatur ab. In gemäßigten Klimazonen bringt eine Absenkung des Thermostats um nur 1° Celsius eine Energieeinsparung von etwa 9 bis 10 Prozent.&lt;sup id="fnref:2"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id="fnref:3"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:3"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="img"&gt;&lt;img alt="image" loading="lazy" src="/dithers/icebreaker1.png"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Soweit ich herausfinden konnte, hat niemand einen Forschungsbericht über die Entwicklung der durchschnittlichen Raumtemperatur im Winter in der jüngeren Geschichte veröffentlicht. Heute empfiehlt die American Society of Heating, Refrigerating and Air-Conditioning Engineers (ASHRAE) eine Raumtemperatur im Winter zwischen 21 und 23 Grad Celsius. Ein niederländischer Bericht&lt;sup id="fnref:4"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:4"&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; erwähnt einen Anstieg der durchschnittlichen Raumtemperatur im Winter von 20° Celsius im Jahr 1984 auf 21° Celsius im Jahr 1992. David MacKay erwähnt eine durchschnittliche Raumtemperatur von 13° Celsius in Großbritannien im Jahr 1970.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diese lückenhaften Daten reichen zwar bei weitem nicht aus, um einen Anstieg der Raumtemperatur zu beweisen, aber wir können uns auch auf die Erfahrung vieler Menschen stützen, die alt genug sind, um sich noch daran zu erinnern, dass Fernsehen im T-Shirt im Winter ein relativ neues Phänomen ist. Es scheint kein Zweifel daran zu bestehen, dass sich unser Komfortniveau dank besserer Heizungen allmählich erhöht hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es interessant, dass der Rückgang des Energieverbrauchs für die Raumheizung dank effizienterer Häuser zwischen 1993 und 2005 weniger als 20 Prozent betrug. Eine Senkung des Thermostats um 2° Celsius würde also zu einer vergleichbaren Einsparung führen. Eine Absenkung des Thermostats von 22° auf 18° Celsius würde eine Energieeinsparung von mindestens 35 Prozent bewirken. Und wie wir sehen werden, sind deutlich niedrigere Innentemperaturen durchaus möglich, ohne dass der Komfort darunter leidet.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Der Körper als Wärmequelle&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Wenn wir über Heizen sprechen, übersehen wir, dass auch unser eigener Körper Wärme erzeugt. Die Körpertemperatur liegt bei 37° Celsius, und die Temperatur der Haut liegt größtenteils bei 33° bis 34° Celsius. Da die Umgebungstemperatur meistens niedriger ist als diese, strahlt unser Körper ständig Wärme nach außen ab. Ein kleiner Teil dieser Wärme geht durch die Atmung verloren, aber der größte Teil des Wärmeverlustes erfolgt über die Haut. Um diese Wärmeübertragung von der Haut an die Umgebung zu begrenzen, sind die meisten Säugetiere (und Vögel) mit Fell (bzw. Federn) bedeckt. Der Mensch verfügt nicht über diesen Schutz, und so haben wir uns Kleidung zugelegt, seit wir unser Ursprungsland Afrika verlassen haben (wo es heiß genug war, um ohne zusätzliche Kleidungsschichten zu überleben).&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die Isolierung des Körpers ist viel energieeffizienter als die Isolierung des Raums, in dem sich der Körper befindet.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Kleidung erzeugt selbst keine Wärme – sie verhindert nur, dass Körperwärme an die Umgebung abgegeben wird. Dies geschieht durch Erwärmung der Luftschicht zwischen Haut und Kleidung. Luft ist ein relativ schlechter Wärmeleiter und daher ein guter Isolator. Genau dieselbe Technik wird bei der Isolierung eines Hauses angewandt. Der einzige Unterschied besteht darin, dass wir im Falle eines Gebäudes festere und schwerere Materialien verwenden können, weil sich ein Gebäude nicht bewegen oder wohlfühlen muss. Selbstverständlich ist die Isolierung eines Körpers viel energieeffizienter als die Isolierung des Raums, in dem sich dieser Körper befindet. Bei der Isolierung des Körpers muss nur eine kleine Luftschicht erwärmt werden, während eine Heizung die gesamte Luft des Raums erwärmen muss, um das gleiche Resultat zu erzielen.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Thermische Eigenschaften von Kleidung: die “clo”-Einheit&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Die isolierenden Eigenschaften von Kleidung können in “clo”-Einheiten ausgedrückt werden, wobei ein “clo” der Wärmeisolierung entspricht, die erforderlich ist, um eine ruhende Person (z. B. ein Couch-Potato) bei einer Temperatur von 21° Celsius dauerhaft warm zu halten. Das vom englischen Wort “clothes” (Kleidung) abgeleitete “clo” ist keine internationale Standardeinheit (die internationale Standardeinheit für den Wärmewiderstand ist m² K/W, wobei 1 clo 0,155 m² K/W entspricht), hat aber den Vorteil, dass es leicht zu verstehen ist: Ein “clo” entspricht der Isolierung eines Menschen, der mit einem dreiteiligen Anzug (Hemd, Hose, Anzugjacke) und leichter Unterwäsche bekleidet ist.&lt;/p&gt;
&lt;p class="img"&gt;&lt;img alt="image" loading="lazy" src="/dithers/icebreaker2.png"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Burton, der die clo-Einheit definierte, schrieb 1946:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Wir haben festgestellt, dass wir sogar einem General oder Admiral ohne Physikunterricht – für den er weder Zeit noch Geduld hätte – erklären können, dass seine Uniform etwa 1 clo Wärmeisolierung hat, sein Mantel ebenfalls 1 clo, und dass sie ihm insgesamt 2 clo liefern.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Europa wurde eine ähnliche Einheit namens “tog” (britischer Slang für Kleidung) entwickelt, die 0,645 clo entspricht. Beide Werte können mit dem R-Wert von Dämmstoffen verglichen werden, wobei 1 clo 0,88 R entspricht (oder 1 R entspricht 1,137 clo). Die clo-Einheit ist gebräuchlicher als die tog-Einheit, so dass wir hier die amerikanische Einheit verwenden werden. Clo-Werte werden mit Hilfe einer &lt;a href="http://www.google.com/images?q=thermal+manikin&amp;amp;oe=utf-8&amp;amp;rls=org.mozilla:nl:official&amp;amp;client=firefox-a&amp;amp;um=1&amp;amp;ie=UTF-8&amp;amp;source=og&amp;amp;sa=N&amp;amp;hl=nl&amp;amp;tab=wi&amp;amp;biw=1024&amp;amp;bih=583"&gt;Wärmebildpuppe&lt;/a&gt; ermittelt.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Aufrechterhaltung des thermischen Wohlbefindens&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Die clo-Einheit ist interessant, weil sie uns ermöglicht, genau zu berechnen, welche Kleidung wir tragen müssen, um uns bei einer bestimmten Raumtemperatur wohl zu fühlen. Laut der “Encyclopedia of occupational health and safety” beträgt der für ein neutrales Wärmeempfinden erforderliche clo-Wert bei einer Raumtemperatur von 10° Celsius etwa 2,7 clo. Wenn die Innentemperatur auf 0° Celsius sinkt, steigt die erforderliche Wärmedämmung auf 4 clo. Als Faustregel gilt, dass jede Änderung von 0,18 clo-Einheiten eine Änderung der Lufttemperatur um 1° Celsius ausgleicht (nach Angaben der American Society of Heating, Refrigeration and Air-Conditioning Engineers – ASHREA).&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ein “clo” entspricht der Wärmeisolierung, die erforderlich ist, damit sich ein Couch-Potato in einem typischen Büro-Outfit bei einer Temperatur von 21° Celsius dauerhaft wohl fühlt.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Alternativ können wir den clo-Wert für jedes beliebige Kleidungsstück und jedes beliebige Kombination von Kleidung berechnen. Die ASHREA, die ISO und einige andere Forschungsteams haben Übersichten zusammengestellt, in denen Hunderte von einzelnen Kleidungsstücken mit ihren entsprechenden clo-Werten aufgeführt sind (siehe Quellen). Ein T-Shirt mit kurzen Ärmeln hat einen Wert von etwa 0,10 clo, während ein ärmelloses Unterhemd etwa 0,06 clo aufweist. Strumpfhosen haben einen clo-Wert von etwa 0,20. Ein kurzärmeliges Hemd besitzt einen clo-Wert von etwa 0,15 bis 0,25, während ein langärmeliges Hemd etwa 0,20 bis 0,30 clo bietet. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Langärmelige Pullover liefern einen clo-Wert von 0,20 bis 0,40, Hosen einen clo-Wert von 0,25 bis 0,35 und ein langer langer Anorak oder Mantel einen clo-Wert von 0,22 bis 0,77. Slips bieten eine zusätzliche Wärmeisolierung von 0,05 clo, während Socken 0,04 bis 0,10 clo liefern. Lange Unterwäsche bietet sowohl für den oberen als auch für den unteren Teil 0,20 bis 0,35 clo. Alle diese Werte können einfach addiert werden, um den gesamten clo-Wert einer Kleidungskombination zu ermitteln. Eine alternative Methode besteht darin, die Dicke der Kleidungsschicht zu messen: 2 Zentimetern ergeben einen ungefähren clo-Wert von 1,6.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Einsparung von Energiekosten&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Anhand dieser Daten lässt sich leicht zeigen, wie sich schon geringe Veränderungen in der Wärmeisolierung der Kleidung erheblich auf die Heizkosten und den Energieverbrauch auswirken können. Eine Person, die eine Unterhose (0,05 clo), leichte Socken (0,05 clo), ein T-Shirt (0,10 clo), ein dickes Hemd mit langen Ärmeln (0,25 clo), einen Pullover (0,30 clo) und eine lange Hose (0,30 clo) trägt, wird durch eine Gesamtwärmedämmung von 1 clo geschützt, was bedeutet, dass diese Person sich bei einer Temperatur von 21° Celsius vor dem Fernseher wohl fühlt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ohne das dicke Hemd und den Pullover sinkt dieser Wert jedoch auf 0,55 clo. Das bedeutet, dass beim Fernsehen nur mit einem T-Shirt eine Lufttemperatur von 24° Celcius erforderlich ist, um das thermische Wohlbefinden zu erhalten. Dies würde zu einem Anstieg des Energieverbrauchs um 20 bis 30 Prozent führen.&lt;/p&gt;
&lt;p class="img"&gt;&lt;img alt="image" loading="lazy" src="/dithers/icebreaker4.png"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kombiniert diese Person dagegen ihr ursprüngliches Ensemble (mit dickem Hemd und Pullover) mit einer kompletten Garnitur langer Unterwäsche, steigt der clo-Wert auf 1,7, wodurch die Temperatur auf etwa 17° Celsius sinkt, was im Vergleich zur normalen Bekleidung im Winter 30 bis 40 Prozent, und im Vergleich zur Kleidung mit nur einem T-Shirt am Oberkörper 50 bis 70 Prozent der Heizkosten und des Energieverbrauchs einspart.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Wie viele Kleidungsstücke können Sie übereinander tragen?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Wenn wir über normale Kleidung sprechen, läuft die Erhöhung des clo-Wertes eines Ensembles im Grunde darauf hinaus, dass man mehr Gewicht an Kleidung hinzufügt. Als allgemeine Faustregel gilt, dass der clo-Wert dem 0,33-fachen des Gewichts der Kleidung in Kilogramm entspricht. Das Tragen von 3 kg Kleidung entspricht also 1 clo. Die Beziehung zwischen Wärmekomfort und Gewicht der Kleidung erklärt, warum wir eine höhere Raumtemperatur der zusätzlichen Kleidung vorziehen. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn wir bei einer Innentemperatur von 0° Celsius (4 clo) angenehm warm bleiben möchten, müssten wir 12 kg Kleidung tragen. Die US-Armee stellte in den 1960er Jahren fest, dass ein Mann maximal 4 bis 5 clo-Einheiten tragen kann, um für militärische Aufgaben beweglich und geschickt genug zu sein. Zusätzliches Kleidungsgewicht schränkt also unsere Bewegungsfreiheit ein, und selbst Stubenhocker müssen von Zeit zu Zeit aufstehen.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mit einer Lage langer Thermounterwäsche kann man den Thermostat um mindestens 4° Celsius herunterdrehen und so bis zu 40 Prozent Heizenergie sparen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Doch die Dinge haben sich geändert. Das Militär, die Raumfahrtbehörden und die Sportbekleidungshersteller haben in den letzten Jahrzehnten das Verhältnis zwischen Wärme und Gewicht der Kleidung erheblich verbessert. Dies hat zu einem sehr vielfältigen und modischen Angebot an leichter Kleidung mit hohen clo-Werten geführt. Ein großer Teil dieses Fortschritts ist auf die Verwendung neuer, synthetischer Materialien zurückzuführen. Während diese für alle Arten von Kleidungsstücken (Pullover, Hosen, Jacken) verwendet werden, ist ihre Bedeutung für den Einsatz in Innenräumen vor allem bei langer Unterwäsche von Bedeutung. Diese Kleidungsschicht (die eigentlich in Kombination mit Unterhosen getragen wird) hat das größte Potenzial, eine Heizung zu ersetzen.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Wärmeübergangskoeffizient&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Da sie eng am Körper anliegt, hat lange Unterwäsche einen optimalen Wärmeübergangskoeffizient (&lt;em&gt;im engl. Original: “pumping coefficient” – der Übersetzer&lt;/em&gt;). Der Wärmeübergangskoeffizient ist neben dem clo-Wert ein weiterer Faktor, der die Isolierung der Kleidung bestimmt. Er bezieht sich auf die Luftbewegung, die durch die Bewegung des Trägers entsteht. Selbst ein Stubenhocker bewegen sich von Zeit zu Zeit, und diese Aktivität kann die isolierende Luftschicht um den Körper herum stören und den Wärmekomfort zumindest vorübergehend beeinträchtigen.&lt;/p&gt;
&lt;p class="img"&gt;&lt;img alt="image" loading="lazy" src="/dithers/patagonia1.png"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Wärmeübergangskoeffizient ist bei langer Unterwäsche viel besser als bei locker sitzenden Kleidungsstücken wie Ponchos, weiten Hosen oder dicken Strickpullovern. Lange Unterwäsche bietet mehr Wärmekomfort, selbst wenn die clo-Werte ähnlich sind. Ein weiterer Faktor ist der Kamineffekt: Auch ohne Bewegung des Trägers verlieren lose hängende Kleidungsstücke die eingeschlossenen Luftschichten und verringern so die Isolierung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lange Unterwäsche hat weitere Vorteile gegenüber anderen Bekleidungsoptionen. Sie verhüllt nicht die Körperform und kann den Sex-Appeal erhalten, was für viele Menschen nicht ganz unwichtig ist. Sie kann ohne weiteres unter normaler Kleidung getragen werden. Und außerdem kann sie in mehreren Schichten getragen werden, was den Isolationswert weiter verbessert: In mehreren dünnen Schichten wird mehr Luft eingeschlossen als in einer einzelnen, dickeren Schicht. Laut dem US Air Force Survival Book entspricht eine Lage langer Unterwäsche (lange Hose + langärmeliges T-Shirt) einem clo-Wert von 0,6, während zwei Lagen langer Unterwäsche einen clo-Wert von 1,5 ergeben, was mehr als eine Verdoppelung ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kombiniert man dieses Outfit mit einem typischen Anzug (oder einem ähnlichen, bequemeren Kleidungsstück), steigt die Wärmeisolierung auf 2,5 clo, was ausreicht, um eine Couch-Potato bei einer Temperatur von nur 12,7° Celsius – weit unter den heute üblichen Innentemperaturen – dauerhaft warm zu halten. Mit so einem Bekleidungsensemble könnte der Energieverbrauch für die Raumheizung um bis zu 80 Prozent gesenkt werden.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mit zwei Schichten Thermounterwäsche lässt sich der Isolationswert mehr als verdoppeln. Es ist durchaus möglich, den Wärmekomfort bei Temperaturen um oder sogar unter 10°C aufrechtzuerhalten.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Leider sind die clo-Werte moderner Thermounterwäsche nicht so gut dokumentiert, wie dies bei herkömmlicher Kleidung der Fall ist. Dennoch deuten vereinzelte Informationen darauf hin, dass die clo-Werte deutlich höher sind als die von klassischer langer Unterwäsche. Berechnungen von sachkundigen Freizeit-Wanderern&lt;sup id="fnref:5"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:5"&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; zeigen clo-Werte, die mindestens doppelt so hoch sind wie die der von der US Air Force erwähnten langen Unterwäsche (z.B. 0,66 Clo allein für das Oberteil).&lt;/p&gt;
&lt;p class="img"&gt;&lt;img alt="image" loading="lazy" src="/dithers/craft1.png"/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class="caption"&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dies würde bedeuten, dass derselbe Wärmekomfort mit nur einer Lage langer Unterwäsche plus dem Äquivalent eines Winter-Business-Outfits (2,5 Clo bei 12,7 °C) erreicht werden könnte, oder dass mit zwei Lagen plus Anzug das Komfortniveau für eine ruhende Person auf eine Temperatur von 0 °C gesenkt werden könnte (Tragen von 4 clo Kleidung).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein weiterer Hinweis auf das zusätzliche Energiesparpotenzial von Hightech-Thermounterwäsche sind die clo-Werte verschiedener Materialien. Nach dem “Handbook of technical textiles” ist das Verhältnis von Wärme zu Gewicht bei Polstoffen wie Polyester und Acryl 2,5 bis 8 Mal höher als bei gewebten und gestrickten Stoffen aus Wolle oder Baumwolle (Materialien, die für herkömmliche lange Unterwäsche verwendet werden). Vliesstoffe wie Thinsulate bieten ein 13- bis 17-mal höheres Wärme/Gewichts-Verhältnis als Baumwolle und Wolle.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Synthetische oder natürliche Materialien?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Es mag seltsam klingen, in einem Blog wie dem Low-tech Magazine für die Verwendung synthetischer Kleidung zu plädieren. Sowohl natürliche als auch synthetische Materialien haben ihre Vor- und Nachteile, und beide können eine nachhaltige Wahl sein – auch wenn synthetische Kleidung aus fossilen Rohstoffen hergestellt wird. Dies gilt insbesondere dann, wenn die Kleidung als Alternative zum Heizen verwendet wird; die Energie, die durch das Absenken des Thermostats eingespart wird, ist viel größer als die Energie, die zur Herstellung der Kleidung benötigt wird. Diese hochisolierenden Kleidungsstücke zeigen, wie wertvoll fossile Rohstoffe als Material sind und wie dumm wir sind, sie einfach zu verbrennen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Synthetische lange Unterwäsche hat nicht nur einen höheren Isolationswert als natürliche Materialien, sie hält auch viel länger, ist hautverträglich (viele Menschen vertragen keine Wolle) und kann sehr preiswert sein. Die größten Nachteile von synthetischer Unterwäsche sind ihre höhere Entflammbarkeit und ihre Neigung, Schmutz anzuziehen. Synthetische Thermounterwäsche muss regelmäßig gewaschen werden – ein Vorgang, der ebenfalls Energie kostet. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dies ist beim Tragen in Innenräumen weniger problematisch als beim Sport im Freien, da Stubenhocker kaum schwitzen. Außerdem trocknet synthetische Kleidung sehr schnell, so dass man sie nach dem Waschen nicht in den Trockner geben muss. Natürlich kann die Wäsche auch in einer pedalbetriebenen Waschmaschine gewaschen werden, und das heiße Wasser könnte aus einem Solarboiler kommen, so dass keine fossile Energie verbraucht werden muss (und Sie während der Wäsche mehr als warm genug bleiben).&lt;/p&gt;
&lt;p class="img"&gt;&lt;img alt="image" loading="lazy" src="/dithers/thermal-underwear.png"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anderseits ist synthetische Kleidung nicht zwingend notwendig. Selbst die Verwendung von langer Unterwäsche aus natürlichen Materialien wie Baumwolle und Wolle birgt das Potenzial für erhebliche Energieeinsparungen. Baumwolle mag zwar einen relativ niedrigen Isolationswert haben, aber eine volle Schicht Baumwollunterwäsche erhöht den Wärmekomfort um mindestens 0,4 clo – genug, um die Innentemperatur um 2,5° Celsius zu senken und mehr als 20 Prozent der Heizkosten zu sparen. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Verwendung von Wolle kann dieses Potenzial mehr als verdoppeln, und zwar auf etwa 1 clo für eine volle Schicht langer Unterwäsche (was eine Senkung der Innentemperatur um mehr als 6° Celsius ermöglicht). Mitte der 1990er Jahre erlebte Wolle ein Comeback als Material für Wander- und Bergsteigerbekleidung. Icebreaker war der erste Anbieter, der sich mit Thermounterwäsche aus Wolle auf dem Markt etablierte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Unternehmen verwendet Wolle von neuseeländischen Merinoschafen, die zu den feinsten und weichsten Wollearten gehören. Auch Patagonia bietet eine Serie von Unterwäsche aus Merinowolle an, und mehrere europäische Hersteller (Mammut, Woolpower und Helly Hansen) mischen Merinowolle mit synthetischen Materialien. Dies führt zu haltbarerer Kleidung, denn Wolle nutzt sich viel schneller ab als synthetische Materialien. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein wichtiger Vorteil von Wolle gegenüber synthetischen (und anderen natürlichen) Materialien ist, dass sie auch bei längerem Gebrauch keine Gerüche annimmt. Häufiges Waschen ist nicht erforderlich. Der größte Nachteil von Merinowolle ist der Preis: Sie werden keine komplette Garnitur langer Unterwäsche für weniger als 200 Euro finden. Aber auch hier gilt: Diese Investition macht sich schnell bezahlt, wenn man damit den Thermostat senken kann.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Wärmekomfort: mehr als Kleidung und Lufttemperatur&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Der Wärmekomfort hängt nicht nur von der Lufttemperatur und den wärmeisolierenden Eigenschaften der Kleidung allein ab. Vielmehr spielen mehr als ein Dutzend weiterer Faktoren – sowohl persönliche als auch umweltbedingte – eine Rolle. Allerdings haben Umweltfaktoren für das thermische Wohlbefinden in Innenräumen eine geringere Bedeutung als bei der Verwendung im Freien. Kleidung für Innenräume muss nicht wind- und wasserdicht oder durchlässig für Schweiß sein.&lt;/p&gt;
&lt;p class="img"&gt;&lt;img alt="image" loading="lazy" src="/dithers/thermal-underwear-man.png"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nach der Lufttemperatur sind die Umgebungsfaktoren, die den Wärmekomfort beeinflussen, die mittlere Strahlungstemperatur, die relative Luftfeuchtigkeit und die Luftbewegung. Die beiden letztgenannten Faktoren fließen in den clo-Wert ein, der in einer Umgebung mit einer relativen Luftfeuchtigkeit von weniger als 50 Prozent und einer Luftgeschwindigkeit von 6 Metern pro Minute (stehende Luft) definiert wird. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wind hat einen großen Einfluss auf die Wärmeisolierung von Kleidung, wenn wir uns im Freien aufhalten, da er die isolierende Luftschicht zwischen Haut und Kleidung stört. In Innenräumen ist die Luftbewegung meist ein zu vernachlässigender Faktor, obwohl man bedenken sollte, dass jeder Luftzug die Isolationswirkung eines Kleidungsstücks verringern kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Strahlungswärme ist ein weiterer wichtiger Einflussfaktor auf das thermische Wohlbefinden im Freien. Die Strahlungswärme der Sonne kann dazu führen, dass man sich warm fühlt, selbst wenn die Lufttemperatur niedrig ist. In Innenräumen ist der Einfluss der Strahlungswärme viel geringer. Dennoch kann sie sich positiv auf den Wärmekomfort auswirken, da das in den Raum einfallende Sonnenlicht von Wänden und Möbeln absorbiert und nach und nach wieder abgegeben wird. Dies gilt insbesondere in Passivhäusern und in Wohnungen, die mit einem Kachelofen beheizt werden, wo Strahlungswärme ein wichtiger Faktor für die thermische Behaglichkeit ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Umweltfaktoren sind für das Wärmeempfinden in Innenräumen von weitaus geringerer Bedeutung als beim Aufenthalt im Freien. Kleidung für Innenräume muss nicht wind- und wasserdicht oder durchlässig für Schweiß sein. Neben dem clo-Wert und dem Wärmeübergangskoeffizienten ist der dritte Faktor, der die Wärmeisolierung von Kleidung bestimmt, der Permeabilitätsindex (Durchlässigkeitsindex). &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die thermischen Eigenschaften von Kleidung verschlechtern sich drastisch, wenn sie nass wird, entweder durch Schwitzen oder durch äußere Feuchtigkeit. Dies kann sehr gefährlich sein, wenn Sie in einem kalten Außenklima körperlich aktiv sind, da Ihr Körper während einer Ruhephase schnell Wärme verlieren kann, was zu Unterkühlung und Tod führen kann. Aber natürlich ist der Permeabilitätsindex für Couch-Potatoes nicht von Bedeutung: Sie schwitzen nicht – und in Innenräumen regnet es auch nicht.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Körperliche Bewegung in Innenräumen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Der wichtigste Faktor, der die thermische Behaglichkeit beeinflusst – noch wichtiger als die Lufttemperatur und die Kleidung – ist die körperliche Bewegung bzw. die Wärmeproduktion des Körpers (die Stoffwechselrate). Während es beispielsweise 12 clo-Einheiten braucht, um einen ruhenden Menschen bei einer extrem niedrigen Temperatur von minus 40° Celsius warm zu halten, sind es nur 4 clo, wenn diese Person geht, und nur 1,25 clo, wenn sie mit 16 km/h läuft. Einer der offensichtlichsten Gründe, warum unsere Vorfahren niedrigere Innentemperaturen aushalten konnten, war, dass sie körperlich aktiver waren als viele von uns heute.&lt;/p&gt;
&lt;p class="img"&gt;&lt;img alt="image" loading="lazy" src="/dithers/thermal-underwear-woman.png"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ist aufschlussreich, dass ein Schutzmechanismus des Körpers gegen Kälte darin besteht, seine Wärmeproduktion zu erhöhen. Dies geschieht zunächst durch Anspannung der Muskeln und schließlich durch Zittern, wodurch die Wärmeproduktion des Körpers um das bis zu Fünffache gesteigert werden kann (von 100 Watt in Ruhe auf etwa 500 Watt). Die Stoffwechselrate hat auch bei nicht allzu extremen Temperaturen einen großen Einfluss. Während eine ruhende Person (z. B. ein Couch-Potato) bei einer Raumtemperatur von 10° Celsius eine Wärmedämmung von 2,7 clo benötigt, sinkt dieser Wert auf nur 1,7 clo, wenn diese Person einer sehr leichten Tätigkeit nachgeht (z. B. Tippen, Zeichnen oder ein angeregtes Gespräch führen). &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In diesem Fall reicht die Kombination von langer Unterwäsche mit dem Äquivalent eines typischen Business-Outfits aus, um ihn oder sie warm zu halten. Als allgemeine Faustregel gilt, dass jede Erhöhung der Wärmeproduktion um 30 Watt eine Senkung der Wohlfühltemperatur um etwa 1,7 °C ermöglicht. Wenn man hingegen schläft, anstatt nur zu ruhen, verdoppelt sich die erforderliche Wärmedämmung ungefähr – zum Beispiel auf 2 clo bei einer Temperatur von 20° Celsius. Aus diesem Grund können Schlafsäcke eine Wärmeisolierung von mehr als 10 clo-Einheiten aufweisen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auch andere individuelle Faktoren als Kleidung oder Aktivität können zum Wärmekomfort beitragen. Männer scheinen niedrigere Temperaturen zu vertragen als Frauen, und sowohl kleine Kinder als auch ältere Menschen brauchen höhere Temperaturen, um sich wohl zu fühlen. Untersuchungen haben gezeigt, dass verschiedene Menschen – auch unabhängig von Alter und Geschlecht – leicht unterschiedliche Idealtemperaturen bevorzugen. Außerdem gewöhnen sich die Menschen auch an die vorherrschenden Temperaturen, was zu deutlich erkennbaren kulturellen Unterschieden führt. Die angegebenen clo-Werte für verschiedene Raumlufttemperaturen sind also nur Richtwerte – persönliche und kulturelle Unterschiede müssen berücksichtigt werden.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Hände und Füße&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Der clo-Wert bezieht sich auf die gesamte Körperoberfläche und schließt somit die Wärmeübertragung durch exponierte Körperteile (Kopf und Hände, in einigen Fällen auch Arme, Beine, Füße oder Rumpf) mit ein. Sowohl die Isolierfähigkeit der Kleidung als auch die Hautbedeckung sind wichtige Faktoren für den Wärmeverlust. Im wirklichen Leben sind beide insofern miteinander verbunden, als dass Winterkleidung nicht nur besser isoliert, sondern auch einen größeren Teil des Körpers bedeckt als Sommerkleidung.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Der wichtigste Faktor für den Wärmekomfort – noch wichtiger als Lufttemperatur und Kleidung – ist die Wärmeproduktion des Körpers.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hände und Füße sind immer zuerst betroffen, wenn man sich kalt fühlt. Zusammen mit dem Kopf und dem Nacken verlieren sie mehr Wärme als andere Körperteile. Es ist jedoch wichtig zu wissen, dass, wenn der Körper als Ganzes warm genug gehalten wird, die Hände und Füße von niedrigeren Innentemperaturen nicht stark betroffen sind. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Abkühlung der Extremitäten ist eine weitere Schutzreaktion des Körpers, wenn die Kerntemperatur sinkt. Dieser thermoregulatorische Mechanismus – “Vasokonstriktion” (Gefäßverengung) – reduziert den Blutfluss zur Haut, verbessert dadurch die Hautisolierung und begrenzt so den Wärmeverlust. Dies geschieht am ganzen Körper, aber aufgrund ihrer geringen Masse und großen Oberfläche hat die Vasokonstriktion die stärkste Wirkung auf Hände und Füße.&lt;/p&gt;
&lt;p class="img"&gt;&lt;img alt="image" loading="lazy" src="/dithers/thermal-long-john.png"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bei extremer Kälte kann die Vasokonstriktion Ihr Leben retten – auch wenn es Sie einige Finger und Zehen oder Schlimmeres kosten kann. Um die (überlebenswichtige) Körperkerntemperatur aufrechtzuerhalten, opfert der Körper zuerst Hände, Füße und Nase, gefolgt von den Gliedmaßen. Da die Vasokonstriktion nur dann auftritt, wenn die Körperkerntemperatur sinkt, wird sie nicht auftreten, wenn Sie warm genug angezogen sind. Während das Warmhalten von Hals und Füßen den Wärmekomfort erheblich verbessert, ist es nicht notwendig, in geschlossenen Räumen Handschuhe oder Mützen zu tragen. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ist sogar ziemlich egal, welche Körperteile Sie warm halten – wichtig ist, dass der gesamte Wärmeverlust begrenzt wird, damit die Körperkerntemperatur stabil bleibt. Wenn Sie es beispielsweise vorziehen, in Innenräumen eine stark isolierende Mütze zu tragen, können Sie alles andere eigentlich vergessen und sich auch bei niedrigen Temperaturen in vergleichsweise leichter Kleidung wohlfühlen.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Leben ohne Heizung?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Selbstverständlich ist dieser Artikel kein Plädoyer dafür, ganz auf Heizungen zu verzichten, obwohl dies in manchen Klimazonen durchaus möglich ist – und nicht nur Heizkosten, sondern auch die Installation einer Heizungsanlage und andere Investitionen spart. Für viele von uns bleibt eine Heizung jedoch eine Notwendigkeit, und sei es nur, weil die Temperaturen regelmäßig unter den Gefrierpunkt sinken (Wasserleitungen würden einfrieren, und es wird schwierig, den optimalen Wärmekomfort allein durch Kleidung zu gewährleisten). Aber selbst dann könnte Thermounterwäsche zu einer erheblichen Senkung des Energieverbrauchs führen, da sie es ermöglicht, die durchschnittliche Innentemperatur um einige Grad zu senken und die Heizperiode um einige Monate zu verkürzen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Energieeinsparungspotenzial von Kleidung ist so groß, dass es nicht ignoriert werden darf – obwohl genau das gegenwärtig geschieht. Das bedeutet nicht, dass Hausdämmung und effiziente Heizungsanlagen nicht gefördert werden sollten. Alle drei Richtungen sollten verfolgt werden, aber die Verbesserung der Isolierung von Kleidung ist offensichtlich der billigste, einfachste und schnellste Weg. Ein letzter Nachteil ist, dass sich Besucher, die keine Thermounterwäsche tragen, bei Ihnen unwohl fühlen werden, selbst wenn Sie und Ihre Familie sich wohl fühlen. Gästen eine zusätzliche Schicht Thermounterwäsche anzubieten, ist vielleicht nicht immer eine Option.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kris De Decker (bearbeitet von Rachel Meyer)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bilder von Menschen, die lange Thermounterwäsche tragen: Icebreaker.
Bilder von Thermokleidung: Patagonia, Woolpower und Helly Hansen.
Letztes Bild: ein “Union Suit”, der Vorgänger der Thermounterwäsche.
Dank an Tim Joye.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://solar.lowtechmagazine.com/offline-reading.html"&gt;Low-tech Magazine offline lesen&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://d69baa34.sibforms.com/serve/MUIEAJWIw9w82Dl4ua6FQArPaI-3Qb-zVTwPNabHQgFH51MiGF69Smy9LOC_HPoUmBj0emaXsXT87gcQXDPvtu-AZsJCHWhkkv21CdrcQu4GdnYAhZ-MrIPhwGDecagLzYxqfvkaqXg2ODcbJU4ByoDmzJK3ZTczDo2jcWtfn-En0MGKLVkgxx9TgdHqYoPabMJCMF-agLEclEwv"&gt;Abonnieren Sie unseren Newsletter&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Unterstützen Sie das Low-tech Magazine mit &lt;a href="https://www.paypal.me/lowtechmagazine"&gt;Paypal&lt;/a&gt; oder &lt;a href="https://www.patreon.com/lowtechmagazine"&gt;Patreon&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Quellen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.scribd.com/doc/35512680/Handbook-on-clothing-2nd-Ed"&gt;Handbook on clothing: biomedical effects of military clothing and equipment systems&lt;/a&gt;, second edition, Ralph F. Goldman &amp;amp; Bernhard Kampmann, 2007.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://web.archive.org/web/20110304114130/http://rp.ashrae.biz/page/RP411.pdf"&gt;A comprehensive data base for estimating clothing insulation&lt;/a&gt; (.pdf), ASHRAE, E.A. McCullough, 1984&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://books.google.es/books?id=uYz4ODJ5XhsC&amp;amp;pg=PA590&amp;amp;dq=US+Air+Force+Survival+Book&amp;amp;hl=es&amp;amp;ei=PzRpTYidK4uo8QPB6ZXyBw&amp;amp;sa=X&amp;amp;oi=book_result&amp;amp;ct=result&amp;amp;resnum=2&amp;amp;ved=0CDMQ6AEwAQ#v=onepage&amp;amp;q=US%20Air%20Force%20Survival%20Book&amp;amp;f=false"&gt;US Air Force Survival Book&lt;/a&gt;, The United States Air Force, 2008&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.homeenergy.org/show/article/year/1994/magazine/84/id/1029"&gt;Some like it hot&lt;/a&gt;, Alan Meyer, Home Energy, 1994&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Handbook of technical textiles, A.R. Horrocks &amp;amp; S.C. Anand, 2000&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC1815343/pdf/procrsmed00311-0085.pdf"&gt;Climate and clothing&lt;/a&gt; (.pdf), Lieutenant-Colonel J.M. Adam, 1969&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://books.google.es/books?id=Ceuq9P4hLJMC&amp;amp;printsec=frontcover&amp;amp;dq=%22Encyclopedia+of+occupational+health+and+safety,+volumen+2%22&amp;amp;hl=es&amp;amp;ei=tjVpTbfeEo-v8QP3qZHyBw&amp;amp;sa=X&amp;amp;oi=book_result&amp;amp;ct=result&amp;amp;resnum=1&amp;amp;ved=0CC8Q6AEwAA#v=onepage&amp;amp;q&amp;amp;f=false"&gt;Encyclopedia of occupational health and safety&lt;/a&gt;, Jeanne Mager Stellman, 1998&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gilligan I. (2007). "Clothing and modern human behaviour: Prehistoric Tasmania as a case study. &lt;em&gt;Archaeology in Oceania&lt;/em&gt;. Vol. 42, No. 3, pp. 102-11.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;HVAC Handbook - thermal comfort by INNOVA (2010).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;McArdle, William D., Frank I. Katch &amp;amp; Victor L. Katch (1994). &lt;a href="http://books.google.es/books?id=L4aZIDbmV3oC&amp;amp;printsec=frontcover&amp;amp;dq=Essentials+of+exercise+physiology&amp;amp;source=bl&amp;amp;ots=WkvZv8Jh-M&amp;amp;sig=ztM0G3L8j2a39MMLICVV6095CpI&amp;amp;hl=es&amp;amp;ei=hDBpTfW6Dseu8QOx5KDyBw&amp;amp;sa=X&amp;amp;oi=book_result&amp;amp;ct=result&amp;amp;resnum=4&amp;amp;ved=0CEEQ6AEwAw#v=onepage&amp;amp;q&amp;amp;f=false"&gt;Essentials of exercise physiology&lt;/a&gt;. Philadelphia: Lea &amp;amp; Febiger.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.iso.org/iso/catalogue_detail.htm?csnumber=39257"&gt;ISO 9920 international database: Ergonomics of the thermal environment—Estimation of thermal insulation and water vapour resistance of a clothing ensemble&lt;/a&gt;. (2007).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Temperature control fabrics, 2007 edition, Research &amp;amp; Markets.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://books.google.es/books?id=pO45AQAAIAAJ&amp;amp;dq=%22Oxford+dictionary+of+Sports+Science+%26+Medicine%22&amp;amp;hl=es&amp;amp;ei=cTVpTajpMJGr8AOfy_nyBw&amp;amp;sa=X&amp;amp;oi=book_result&amp;amp;ct=result&amp;amp;resnum=1&amp;amp;ved=0CDUQ6AEwAA"&gt;Oxford dictionary of Sports Science &amp;amp; Medicine&lt;/a&gt;, 2006&lt;/p&gt;
&lt;hr/&gt;
&lt;div class="footnote"&gt;
&lt;hr/&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:1"&gt;
&lt;p&gt;The Empty Homes Agency &amp;amp; BSHF (2008), “&lt;a href="http://daytoncreate.org/wp-content/uploads/2008/12/new-tricks-with-old-bricks-final-12-03-081.pdf"&gt;New tricks with old bricks.  How reusing old buldings can cut carbon emissions&lt;/a&gt;”, EHA publishing,  March 2008 &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:1" title="Jump back to footnote 1 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:2"&gt;
&lt;p&gt;Uitdenbogerd, Diana &amp;amp; Vringer, Kees (1999). Energy reduction options for the domestic maintenance of textiles. Wageningen: Wageningen  Agricultural University, Household and Consumer Studies. &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:2" title="Jump back to footnote 2 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:3"&gt;
&lt;p&gt;U.S. Energy In formation Administration, “Winter Energy Savings from Lower Thermostat Settings” (2000), EIA Independent Statistics and Analysis (website). &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:3" title="Jump back to footnote 3 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:4"&gt;
&lt;p&gt;Jeeninga, H. (1997). “Analyse energieverbruik sector huishoudens  1982-1996. Achtergronddocument bij het rapport ‘Monitoring  energieverbruik en beleid Nederland’”, Energie Centrum Nederland  Beleidsstudies, December 1997. &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:4" title="Jump back to footnote 4 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:5"&gt;
&lt;p&gt;"&lt;a href="https://backpackinglight.com/forums/topic/9378/"&gt;The best clothing combinations for backpacking or hiking?&lt;/a&gt;” (Forum thread, 2007), Backpackinglight (website, 2001). &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:5" title="Jump back to footnote 5 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><category term="Low-tech Solutions"></category><category term="heating and cooling"></category></entry><entry><title>Wie baut man ein Solarpanel mit geringem technischen Aufwand?</title><link href="https://solar.lowtechmagazine.com/de/2023/01/how-to-build-a-low-tech-solar-panel.html" rel="alternate"></link><published>2023-01-07T00:00:00+01:00</published><updated>2023-01-08T15:32:04+01:00</updated><author><name>Kris De Decker</name></author><id>tag:solar.lowtechmagazine.com,2023-01-07:/de/2023/01/how-to-build-a-low-tech-solar-panel.html</id><summary type="html">George Cove, ein vergessener Pionier der Solartechnik, hat vermutlich ein sehr effizientes photovoltaisches Panel entwickelt, 40 Jahre bevor Ingenieure aus den Bell Laboratories Silizium-Zellen erfunden haben. Falls sein Design funktioniert, könnte es zu weniger komplexen und nachhaltigeren Solar-Paneln führen.</summary><content type="html">&lt;p class="img"&gt;&lt;img alt="image" loading="lazy" src="/dithers/COVE-1910.png"/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class="caption"&gt;
George Cove steht neben seiner dritten Solar-Panel-Anordnung. Quelle: "Generating electricity by the sun's rays", Popular Electricity, Volume 2, nr. 12, April 1910, pp.793.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Effizienter aber weniger nachhaltig&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Seit Bell Labs in den 1950er Jahren das erste praktische Photovoltaik-Panel vorstellte, konzentrierte sich die technische Entwicklung darauf, den Wirkungsgrads von Solarzellen zu erhöhen und die Kosten zu senken. Nach diesen Maßstäben haben die Forscher große Fortschritte gemacht. Der Wirkungsgrad von Solarzellen stieg von weniger als 5 % in den 1950er Jahren auf heute über 20 %, während die Kosten von 30 Dollar pro “Watt Peak” (Nennleistung unter Standard-Testbedingungen) im Jahr 1980 auf weniger als 0,2 Dollar pro Watt Peak im Jahr 2020 sanken. Niedrigere Kosten - zu denen höhere Wirkungsgrade beitragen - werden als besonders wichtig angesehen, da sie es den PV-Paneelen ermöglichen, auf dem Markt mit der aus fossilen Brennstoffen erzeugten Elektrizität zu konkurrieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im Hinblick auf die Nachhaltigkeit wurden jedoch nur geringe Fortschritte erzielt. Der größte Mangel besteht darin, dass Solarmodule seit den 1950er Jahren für das Recycling ungeeignet sind. Das führt zu Abfall, der auf den Mülldeponien landet. Die Abfallmenge wird in den kommenden Jahren noch erheblich zunehmen. Solarmodule werden erst nach mindestens 25 bis 30 Jahren entsorgt, und die meisten wurden erst in den letzten Jahren installiert. Forscher gehen davon aus, dass bis 2050 fast 80 Millionen Tonnen Solarmodule das Ende ihrer Lebensdauer erreichen. &lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id="fnref:2"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id="fnref:3"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:3"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Das ist eine erhebliche Verschwendung von Ressourcen und eine Gefahr für die Umwelt - ausrangierte PV-Solarmodule enthalten giftige Elemente und stellen eine Brandgefahr dar.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Der Bedarf an kapitalintensiver Technologie sowie lange Lieferwege verhindern, dass Solarmodule durch weniger wohlhabende Gesellschaften oder Heimwerkergemeinschaften lokal produziert werden.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die Herstellung von PV-Solarmodulen ist ebenso problematisch. Sie produziert giftige Abfälle und erfordert eine globale Lieferkette mit dem Abbau von Materialien, kapitalintensiven Fabriken, komplexen Maschinen und einem ständigen Input an fossilen Brennstoffen. In Lebenszyklusanalysen von Solarmodulen berechnen Wissenschaftler &lt;a href="https://solar.lowtechmagazine.com/2015/04/how-sustainable-is-pv-solar-power.html"&gt;wie viel Energie und Materialien für den Bau eines Solarmoduls benötigt werden&lt;/a&gt;. Sie ignorieren jedoch den enormen Energie- und Materialaufwand, der für den Aufbau und die Instandhaltung der PV-Lieferkette selbst erforderlich ist. &lt;sup id="fnref:4"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:4"&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id="fnref:5"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:5"&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id="fnref:6"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:6"&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id="fnref:7"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:7"&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id="fnref:8"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:8"&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id="fnref:9"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:9"&gt;9&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id="fnref:10"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:10"&gt;10&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id="fnref:11"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:11"&gt;11&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Folglich geben diese Studien keinen Aufschluss über die tatsächlichen Kosten von Solarmodulen etwa in Bezug auf die Abhängigkeit von fossilen Brennstoffen, Emissionen oder andere Umweltbelastungen. Darüber hinaus verhindern der Bedarf an kapitalintensiver Technologie und die langen Lieferwege die lokale Produktion von Solarmodulen durch weniger wohlhabende Gesellschaften oder Heimwerkergemeinschaften.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Inspiration in der Geschichte finden&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sind PV-Solarmodule von Natur aus nicht nachhaltig, nicht recycelbar und abhängig von Hochtechnologie und kapitalintensiven Herstellungsverfahren? Oder ist es möglich, sie mit lokalen, recycelbaren und weniger energieintensiven Materialien und Produktionsmethoden herzustellen? Mit anderen Worten: Können wir Low-Tech-Solarzellen bauen? Und wenn ja, was würde das für die Kosten und die Effizienz bedeuten?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bevor wir versuchen, diese Frage zu beantworten, ist es wichtig festzustellen, dass die beste Low-Tech-Alternative zu einem High-Tech-Solarpanel oft nicht ein Low-Tech-Solarpanel ist, sondern die direkte Nutzung der Sonnenenergie. Das heißt: die Nutzung der Sonnenenergie ohne sie vorher in Strom umzuwandeln. So sind zum Beispiel eine Wäscheleine und ein solarthermischer Warmwasserboiler viel effizienter, nachhaltiger und wirtschaftlicher als ein elektrischer Wäschetrockner und ein mit Solarmodulen betriebener Warmwasserboiler. Die direkte Nutzung von Solarenergie kann mit lokalen Materialien, relativ einfachen Fertigungstechnologien und kurzen Lieferwegen erfolgen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In diesem Artikel nehme ich die Frage jedoch wörtlich: Können wir Low-Tech-Photovoltaikanlagen bauen, die Sonnenlicht in Strom umwandeln? In einem früheren Artikel haben wir gesehen, dass &lt;a href="https://solar.lowtechmagazine.com/2019/06/wooden-wind-turbines.html"&gt;die Geschichte Inspiration für den Bau nachhaltigerer Windturbinen bietet&lt;/a&gt;. Kann uns die Geschichte auch dazu inspirieren, nachhaltigere Solarzellen zu bauen?&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Die Frühgeschichte der Solarzelle&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Das 1954 von den Bell Labs vorgestellte PV-Panel entstand nicht aus dem Nichts. Die Silizium-Solarzelle hatte ihre Wurzeln in weniger komplexen Systemen, die Strom entweder aus Licht oder aus Wärme erzeugen konnten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thomas Seebeck stellte 1821 fest, dass in einem Stromkreis aus zwei ungleichen Metallen, deren Verbindungsstellen unterschiedliche Temperaturen haben, ein elektrischer Strom 
fließt. Dieser "thermoelektrische Effekt" bildete die Grundlage für den "thermoelektrischen Generator", der Wärme (z. B. &lt;a href="https://solar.lowtechmagazine.com/2020/05/thermoelectric-stoves-ditch-the-solar-panels.html"&gt;von einem Holzofen&lt;/a&gt;) direkt in Elektrizität wandelt. Im Jahr 1839 entdeckte Antoine Becquerel, dass auch Licht in Elektrizität umgewandelt werden kann, und in den 1870er Jahren wiesen mehrere Wissenschaftler diesen Effekt in Festkörpern nach, vor allem in Selen. Dieser "photoelektrische Effekt" bildete die Grundlage für den "photoelektrischen Generator", den wir heute als "photovoltaischen" Generator oder PV-Solarzelle bezeichnen. Im Jahr 1883 konstruierte Charles Fritts das erste jemals hergestellte photovoltaische Modul, bei dem er Selen auf eine dünne Goldschicht aufbrachte. &lt;sup id="fnref:12"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:12"&gt;12&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id="fnref:13"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:13"&gt;13&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id="fnref:14"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:14"&gt;14&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Von damals bis in die 1950er Jahre waren die praktischen Einsatzmöglichkeiten von thermoelektrischen und photoelektrischen Systemen begrenzt. Erfinder bauten zahlreiche experimentelle thermoelektrische Generatoren, die in der Regel mit einer Gasflamme betrieben wurden, deren Wirkungsgrad jedoch nicht über 1 % lag. Auch das Solarpanel von Charles Fritts und die danach hergestellten Selen-Solarzellen erreichten nur einen Wirkungsgrad von 1-2 % bei der Umwandlung von Sonnenlicht in Strom. &lt;sup id="fnref:15"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:15"&gt;15&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Kurz gesagt, die Zeit vor den 1950er Jahren scheint nicht viel Inspiration für den Bau nachhaltigerer PV-Solarzellen zu bieten.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Ein vergessener Pionier der Solarenergie&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Die Frühgeschichte des Solarpanels könnte jedoch unvollständig sein. Im Jahr 2019 erhielt ich eine E-Mail von Philip Pesavento, einem Leser des Low-tech Magazine:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Ich beschäftige mich seit Anfang der 1990er Jahre mit einem frühen Pionier der Solarzellentechnologie aus der Vorkriegszeit. Ich werde zu alt, um mich weiter damit zu beschäftigen, und obwohl es ein oder zwei wissenschaftliche Artikel über Herrn Cove gab, haben sie seine Leistungen völlig außer Acht gelassen. Ich füge eine PDF-Version einer Präsentation bei, die ich 2015 erstellt und noch nie jemandem vorgestellt habe. Wenn Sie daran interessiert sind, selbst einen Artikel zu schreiben, kann ich Ihnen einen USB-Stick mit dem gesamten Hintergrundmaterial schicken, das ich gesammelt habe."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn die historische Darstellung und die Hypothesen von Philip Pesavento richtig sind, wollte George Cove einen thermoelektrischen Generator bauen, hat aber versehentlich einen photovoltaischen Generator - eine PV-Solarzelle - hergestellt. Obwohl dies in den frühen 1900er Jahren geschah, erreichte Cove eine vergleichbare Leistung und Effizienz wie die Wissenschaftler der Bell Labs 1954. Sein Entwurf war auch wesentlich leistungsfähiger als die Selen-Solarzellen, die zwischen den 1880er und 1940er Jahren gebaut wurden. &lt;sup id="fnref:16"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:16"&gt;16&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Philip Pesavento dazu:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Es wäre ziemlich spannend zu beweisen, dass relativ hocheffiziente Solarzellen 40 Jahre vor der Entwicklung von Siliziumzellen erfunden wurden. Noch wichtiger ist, dass, wenn sich herausstellt, dass es bereits vor dem Ersten Weltkrieg Solarzellen und -paneele gab, dies auch einige Vorteile in Bezug auf die Billigkeit der Rohstoffe, die geringe graue Energie für die Umwandlung der Erze in metallische Werkstoffe, den Wirkungsgrad der fertigen 
Solarzellen und die einfache Herstellung mit sich bringen könnte.” (Graue Energie: Energie für Herstellung, Transport, Lagerung, Verkauf und Entsorgung.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit anderen Worten: Wenn Philip Pesaventos historische Darstellung und seine Hypothesen richtig sind, könnte es möglich sein, Low-Tech-Solarzellen zu bauen.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Der “Solar Electric Generator” von George Cove&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;George Cove präsentierte seinen ersten "Solargenerator" 1905 im Metropole Building in Halifax, Nova Scotia, Kanada. Abgesehen von einem Bild gibt es keine Daten über diese Anlage. &lt;sup id="fnref:17"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:17"&gt;17&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Seine Leistung und Effizienz waren jedoch so bemerkenswert, dass amerikanische Investoren einen Experten nach Halifax schickten. Auf der Grundlage der Untersuchung der Maschine durch diesen Experten holten sie Cove in die USA (nach Sommerville, Massachusetts), um die Entwicklung seines Geräts fortzusetzen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cove stellte dort 1909 seinen zweiten Solargenerator vor. Diese 1,5 m2 große Platte konnte 45 Watt Leistung erzeugen und hatte einen Wirkungsgrad von 2,75 % bei der Umwandlung von Sonnenenergie in Strom. Mitte 1909 war Cove nach New York City umgezogen, wo er seinen dritten Prototyp vorstellte, eine Solaranlage, die aus vier Solarzellen mit je 60 Watt Spitzenleistung bestand und insgesamt fünf Blei-Säure-Batterien auflud. Die Gesamtoberfläche betrug 4,5 m2, die maximale Leistung 240 Watt, und der Wirkungsgrad stieg auf 5 % - ähnlich wie bei dem ersten von Bell Labs vorgestellten Solarpanel. &lt;sup id="fnref:18"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:18"&gt;18&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="img"&gt;&lt;img alt="image" loading="lazy" src="/dithers/cove-technical-world-magazine-1909.png"/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class="caption"&gt;
Oben: George Coves erstes Solarpanel, 1905 der Öffentlichkeit vorgestellt. Quelle: Technical World Magazine 11, nr.4, June 1909.&lt;/p&gt;
&lt;p class="img"&gt;&lt;img alt="image" loading="lazy" src="/dithers/cove-one-section-missing.png"/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class="caption"&gt;
Oben: Coves zweites Solarpanel; ein Modul fehlt. Quelle: Technical World Magazine 11, nr.4, June 1909.&lt;/p&gt;
&lt;p class="img"&gt;&lt;img alt="image" loading="lazy" src="/dithers/Cove-solar-panel-1909.png"/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class="caption"&gt;
Oben: George Coves drittes Solarpanel. Quelle: "Harnessing sunlight", René Homer, Modern Electrics, Vol. II, No.6, September 1909.&lt;/p&gt;
&lt;p class="img"&gt;&lt;img alt="image" loading="lazy" src="/dithers/COVE-THIRD-PANEL.png"/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class="caption"&gt;
Oben: George Coves drittes Solarpanel. Die Paneele sind nun in einem definierten Winkel geneigt und liegen nicht mehr waagrecht. Quelle: Literary Digest 1909, pp. 1153.&lt;/p&gt;
&lt;p class="img"&gt;&lt;img alt="image" loading="lazy" src="/dithers/cove-panel-close-up.png"/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class="caption"&gt;
Oben: Ein Modul aus Coves drittem Solarpanel. Die Glasabdeckung ist abgenommen. Quelle: "Harnessing sunlight", René Homer, Modern Electrics, Vol. II, No.6, September 1909.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Obwohl George Cove in den meisten historischen Berichten über Solarenergie nicht vorkommt, beeindruckte sein solarer Stromgenerator einige populäre technische Medien der 
damaligen Zeit. So schrieb das Technical World Magazine 1909, dass "eine solche Maschine billig und unzerstörbar wie ein Küchenherd ist. Selbst in ihrem derzeitigen, etwas groben und experimentellen Zustand speichert sie bei zwei Tagen Sonne genügend elektrische Energie, um ein normales Haus eine Woche lang zu beleuchten. Der Erfinder hat dies nun schon seit Monaten in seinem Betrieb bewiesen". &lt;sup id="fnref:19"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:19"&gt;19&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Metallstopfen in Asphalt gesetzt&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Wie ist es George Cove gelungen, ein Solarpanel zu bauen, das seiner Zeit 40 Jahre voraus war? Laut Philip Pesavento, der einen Ausbildung in Halbleitertechnik hat, wollte Cove einen besseren thermoelektrischen Generator (TEG) bauen. Er setzte seinen Generator der Wärme eines Holzofens und direkter Sonnenenergie aus - Edward Weston hatte 1888 den ersten experimentellen thermoelektrischen Solargenerator (oder STEG) gebaut. Die Absichten von Cove werden auch aus der Beschreibung seines Geräts deutlich:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Der Rahmen enthält eine Reihe von Scheiben aus violettem Glas, hinter denen, gehalten von einer Asphaltmischung, viele kleine Metallstopfen angebracht sind. Ein Ende der Stopfen ist immer dem Sonnenlicht ausgesetzt, während das andere Ende kühl und geschützt ist."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine möglichst große Temperaturdifferenz zu erzeugen ist &lt;a href="https://solar.lowtechmagazine.com/2020/05/thermoelectric-stoves-ditch-the-solar-panels.html"&gt;der Schlüssel zur thermoelektrischen Stromerzeugung&lt;/a&gt;, daher ist Cove’s Entwurf sinnvoll. Das Problem besteht darin, dass sein Generator bei der Messung der Leistungsabgabe nicht auf Wärme reagierte, wie es bei einem thermoelektrischen Generator der Fall sein sollte. Zunächst stellt Cove fest, dass seine Erfindung sowohl Wärme als auch Licht zur Stromerzeugung nutzt, wenn sie der Sonnenenergie ausgesetzt ist:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Der Hauptbestandteil meiner Erfindung ist die besondere Zusammensetzung der Metallstopfen, auf die die Sonne so einwirkt, dass der Strom nicht nur durch die Wärmestrahlung, sondern auch durch die Sonnenstrahlen erzeugt wird”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nach weiteren Experimenten sowohl mit dem Holzofen als auch mit Sonnenenergie stellt Cove jedoch fest:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Wenn die Maschine verschiedenen künstlichen Wärmequellen ausgesetzt wird, gibt sie keinerlei Strom ab. Außer den Wärmestrahlen der Sonne (kurzwelliges Infrarot) sind vielleicht die violetten oder ultravioletten Strahlen aktiv, um den elektrischen Strom zu erzeugen".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Primärzelle des PV-Panels von Cove war ein drei Zoll langer Stecker oder Stab aus einer metallischen Zusammensetzung, einer Legierung aus mehreren gängigen Metallen. Das 1,5 m2 große Paneel hatte 976 Stäbe, während die 4,5 m2 große Anlage 4 x 1804 Stäbe hatte. Dass die Stäbe auf der einen Seite kühl und auf der anderen heiß waren - getrennt durch eine Asphaltschicht -, spielte keine Rolle. Entscheidend war, dass Cove 
unwissentlich einen Metall-Halbleiter-Kontakt hergestellt hatte.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Die Bandlücke bei Halbleitern&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;George Cove verstand nicht wie sein Solargenerator funktionierte, und auch sonst niemand zu jener Zeit. Erst mit Einsteins Arbeit über den photoelektrischen Effekt (1905) und späteren Arbeiten in der Quantenmechanik (ab den 1930er Jahren) wurde das Konzept einer &lt;em&gt;Halbleiterbandlücke&lt;/em&gt; erkannt. Die Elektronen umkreisen den Kern eines Atoms in verschiedenen "Zuständen" und halten sich in Bereichen auf, die man "Bänder" nennt. Bei gleichbleibenden Bedingungen bleiben die Elektronen in diesen Bändern. Zwischen diesen Bändern liegen "Bandlücken" - Bereiche, in denen sich kein Elektron aufhalten kann.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;George Cove verstand nicht, wie sein Solargenerator funktionierte, und auch sonst niemand zu jener Zeit.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Leiter haben keine Bandlücken, so dass Elektronen durch sie hindurchfließen. Aus diesem Grund leitet beispielsweise ein Kupferdraht Strom. In Isolatoren (wie Holz, Glas, Kunststoff oder Keramik) gibt es eine sehr große Bandlücke, die den Stromfluss blockiert. Bei Halbleitern schließlich ist die Bandlücke relativ schmal. Deshalb können sie als Isolator oder als Leiter wirken. Halbleiter können zu Leitern werden, wenn sie ein "Photon" (ein Elementarteilchen des Lichts) mit einem Energiepotenzial absorbieren, das gleich oder größer ist als die Bandlücke des Halbleitermaterials. &lt;sup id="fnref:20"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:20"&gt;20&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Verständnis von Halbleitern führte in den 1950er Jahren zur Geburt der modernen Solarzelle. Es verbesserte auch die Leistung thermoelektrischer Generatoren - wenn auch aus anderen Gründen. Thermoelektrische Generatoren nutzen den Vorteil der Halbleiter-Bandlücke nicht aus. Halbleiter haben jedoch höhere Thermospannungen und geringere Wärmeleitfähigkeiten als Metalle und Metalllegierungen ohne Bandlücke, was thermoelektrische Generatoren effizienter macht.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Der Schottky-Kontakt&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Um einen photovoltaischen Effekt zu erzielen, muss eine Inhomogenität im System vorhanden sein. In den 1950er Jahren gelang den Wissenschaftlern der Bell Labs die Herstellung einer Inhomogenität mit dem so genannten p-n-Übergang, der eine Grenze zwischen einem positiv geladenen und einem negativ geladenen Halbleiter bildet. P-Typ-Halbleiter haben Elektronenlücken, so genannte "Löcher" (die Elektronen anziehen), während N-Typ-Halbleiter zusätzliche Elektronen haben. An der Grenzfläche zwischen beiden entsteht ein elektrisches Potenzial. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ist jedoch auch möglich, eine PV-Zelle aus einem so genannten Schottky-Übergang herzustellen, der einen Halbleiter mit einem Metall verbindet. In diesem Fall fungiert das Metall als n-Typ-Halbleiter. Philip Pesavento:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Meine Hypothese ist, dass George Cove auf eine photovoltaische Zelle mit Schottky-Kontakt gestoßen ist, Jahrzehnte bevor sie von Walter Schottky beschrieben wurde. &lt;sup id="fnref:21"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:21"&gt;21&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Es 
besteht die Möglichkeit, dass eine solche Zelle sowohl (vorwiegend) photovoltaische als auch thermoelektrische Effekte hervorruft. Der Stecker war eine Legierung aus Zink und Antimon, von der wir heute wissen, dass sie ein Halbleiter ist. Er wurde abwechselnd mit Neusilber (einer Nickel-, Kupfer- und Zinklegierung) und Kupfer an den gegenüberliegenden Enden bedeckt. So entstand ein ohmscher Kontakt bzw. ein Schottky-Kontakt. Das ergibt ein photovoltaisches Bauteil.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Eine zufällige Entdeckung&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Laut Philip Pesavento begann George Cove wahrscheinlich mit Neusilber als negativem Material an beiden Enden der Stecker und einer Antimon-Zink-Legierung (ZnSb) als positivem Material. Dies waren die besten verfügbaren thermoelektrischen Materialien zu dieser Zeit: &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Wahrscheinlich ging ihm das Neusilber aus und er ersetzte es durch Kupfer, um eine Reihe von Steckern fertigzustellen. Die Thermospannung von Kupfer und Neusilber unterscheidet sich nur wenig. Beim Testen stellte Cove dann fest, dass diese Stecker (mit einer Neusilberkappe an einem Ende und einer Kupferkappe am anderen Ende) eine viel höhere Spannung lieferten: Hunderte von mV gegenüber den üblichen einigen 10 mV für einen thermoelektrischen Generator."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was war geschehen? Durch die Verwendung von Kupfer hatte Cove unwissentlich einen Schottky-Übergang gebaut. Dadurch verwandelte sich sein thermoelektrischer Generator in einen "thermophotovoltaischen Generator". Eine solche Anordnung funktioniert genauso wie eine photovoltaische Solarzelle, nur mit einer anderen Wellenlänge. Das Sonnenspektrum umfasst einen Bereich von etwa 0,5 bis 2,9 Elektronenvolt (eV), von Infrarot bis Ultraviolett. Ein Halbleiter mit einer Bandlücke zwischen 1 und 1,7 eV wandelt sichtbares Licht effizient in Elektrizität um (ein photovoltaischer Generator), während ein Halbleiter mit einer Bandlücke zwischen 0,4 und 0,7 eV kurzwellige infrarote Sonnenenergie effizient in Elektrizität umwandelt (ein thermophotovoltaischer Generator).&lt;/p&gt;
&lt;p class="img"&gt;&lt;img alt="image" loading="lazy" src="/dithers/Cove-plugs.png"/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class="caption"&gt;
Oben: Diese Zeichnung aus &lt;a href="https://patentimages.storage.googleapis.com/bc/bb/50/6683e8b44edd4c/US824684.pdf"&gt;Coves Patent von 1906&lt;/a&gt; zeigt die Antimon-Zink-Legierung “b”; die Kappe aus Neusilber (ohmscher Leiter) “c”; und die Kappe aus Kupfer oder Zinn (Schottky-Übergang) “f”. Überall werden Pressverbindungen verwendet, da Lötverbindungen den Wirkungsgrad verringern.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Heute wissen wir, dass ZnSb - das negative Material in Coves Steckern - ein Halbleiter mit einer Bandlücke von 0,5 eV ist. Das erklärt weitgehend, warum der Erfinder zunächst feststellte, dass sein Solargenerator sowohl Wärme als auch Licht in Strom umwandelt. Ein thermophotovoltaischer Generator deckt nicht nur den infraroten Teil des Sonnenspektrums ab - er passt auch zum direkten Spektrum einer brennenden Flamme oder einer rotglühenden Oberfläche, die durch brennendes Holz oder Erdgas erhitzt wird. Er wandelt auch den unteren Teil des sichtbaren Spektrums in Strom um, wenn auch sehr ineffizient.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Laut Philip Pesavento gelang es Cove dann, die Zusammensetzung der Legierung bis auf Zn4Sb3 zu verfeinern - eine Zink-Antimon-Legierung mit einem Verhältnis von 4 Teilen Zink zu 6 Teilen Antimon. Wie wir heute wissen, ist dies ebenfalls ein Halbleiter. Allerdings hat diese Legierung eine Bandlücke von 1,2 eV - sehr nahe an der Bandlücke von Silizium (1,1 eV). Folglich wurde aus dem thermophotovoltaischen Generator ein rein photovoltaischer Generator:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"In seinem Enthusiasmus hat Cove wahrscheinlich eine größere Anzahl von Steckern hergestellt und bei einer Charge irgendwie die Proportionen "falsch" bemessen. Er hat dann eine noch größere Spannung gemessen. Schließlich untersuchte er sorgfältig die Zink-Antimon-Legierungen und stellte fest, dass die Zinklegierung mit einem Anteil von 40-42 % die höchste Spannung ergab (im Vergleich zu 35 % Zink in ZnSb). Nachdem er - zufällig - Zn4Sb3 entdeckt hatte, führte die höhere Bandlücke dieses Halbleiters dazu, dass er nicht mehr funktionierte, wenn er der Hitze eines Holzofens ausgesetzt war. Er funktionierte jedoch umso besser, wenn er der Sonnenenergie ausgesetzt war, da er nun einen viel größeren Teil des sichtbaren Spektrums des Sonnenlichts effizient in Strom umwandelte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit Hilfe von Farbglasfiltern stellte George Cove fest, dass der größte Teil der Reaktion auf das violette Ende des Spektrums entfiel und nur wenig auf die so genannten Wärmestrahlen. Seine früheren PV-Stecker hatten gleich gut auf Wärmestrahlen und violette Strahlen reagiert, während die älteren thermoelektrischen Generatoren (Neusilber an beiden Seiten) überhaupt nicht auf die violetten Strahlen reagierten.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Zurück zur Schottky Solarzelle?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Solarzellen mit Schottky-Übergang haben bei Forschern und Unternehmen nur wenig Aufmerksamkeit erregt - nur wenige Entwürfe für Solarzellen verwenden Metalle im aktiven Bereich, außer für Kontakte. &lt;sup id="fnref:22"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:22"&gt;22&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Philip Pesavento ist jedoch der Ansicht, dass es sich lohnen würde, auch Schottky-Solarzellen nach dem Entwurf von Cove herzustellen:        &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Wenn nachgewiesen werden kann, dass Zn4Sb3 (Bandlücke 1,2 eV) in einer photovoltaischen Zelle verwendet werden kann, besteht eine gute Chance, dass eine solche Solarzellenkonstruktion nachhaltig ist. Sie wäre ein guter Kandidat für einen hohen Erntefaktor (Energy Returned on Energy Invested - EROI) und hätte eine akzeptabel lange Lebensdauer mit einem Energieüberschuss von mehreren Jahrzehnten. Es ist erstaunlich, dass alle dieses Material und seine Anwendung in Photovoltaikzellen übersehen zu haben scheinen und dass keine Entwicklung stattgefunden hat - selbst nachdem Forscher es Anfang bis Mitte der 1980er Jahre kurz als mögliche Option erkannt hatten. Insofern passt es in die Kategorie einer verfrühten Entdeckung, was auch bedeuten sollte, dass es in der heutigen Zeit sehr schnell entwickelt werden könnte."   &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Abgesehen von der Photovoltaik sieht Philip Pesavento ein Potenzial in der Thermophotovoltaik für Holzöfen, in der Solarthermie oder in Tandemanwendungen mit zwei Anschlüssen, bei denen ZnSb anstelle von Zn4Sb3 verwendet wird. Wenn sich die Plug-Type-Solarzellen als wirksam erweisen, könnten seiner Meinung nach auch Solarkollektoren mit Linienkonzentratoren - wie Parabolrinnen oder Compound Parabolic-Konzentratoren - zu deutlich geringeren Kosten gebaut werden. &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Low-tech-Herstellung&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Der Hauptvorteil des Designs von Cove liegt in der einfachen Herstellung. In den 1970er und 1980er Jahren untersuchten Wissenschaftler Zn4Sb3 für den Einsatz in der Photovoltaik und kamen zum Schluss, dass die "offensichtlichen Vorteile des Materials in der offensichtlichen Einfachheit und der relativ niedrigen Temperatur des Herstellungsverfahrens liegen." &lt;sup id="fnref:23"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:23"&gt;23&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Der Schmelzpunkt von Zn4Sb3 liegt bei 570 Grad Celsius, während er bei Silizium 1.400 Grad beträgt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In den 1970er Jahren untersuchten Forscher Metall-Halbleiter-Solarzellen auf der Grundlage anderer Halbleitertypen als Zn4Sb3. Auch hier war ihre Motivation das einfache und kostengünstige Herstellungsverfahren im Vergleich zu den Silizium-Solarzellen mit p-n-Übergang der damaligen Zeit. &lt;sup id="fnref:24"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:24"&gt;24&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup id="fnref:25"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:25"&gt;25&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Schottky-Zellen erfordern keinen Hochtemperatur-Phosphor-Diffusionsschritt, durch den die n-Schicht des p-n-Übergangs in Silizium heute üblicherweise erzeugt wird. Allein dadurch wird der Energieaufwand für die Herstellung von Solarzellen um 35 % reduziert. &lt;sup id="fnref2:22"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:22"&gt;22&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In den 1980er Jahren erzielten die Forscher wichtige Fortschritte bei den p-n-Übergängen aus Silizium, und das Interesse an alternativen Lösungen ließ nach. In den letzten Jahren ist dieses Interesse jedoch wieder erwacht. So kommen beispielsweise Forschungen zu Graphen/Silizium-Schottky-Solarzellen zu dem Schluss, dass "die einfache und kostengünstige Herstellung der Geräte, die keine hohen Temperaturen erfordert, einer der Vorteile ist." &lt;sup id="fnref:26"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:26"&gt;26&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; In anderen neueren Studien kommen die Wissenschaftler zu dem Schluss, dass "Selen-Bauelemente vom Schottky-Typ ... extrem einfach und kostengünstig herzustellen sind". &lt;sup id="fnref:27"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:27"&gt;27&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id="fnref:28"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:28"&gt;28&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id="fnref:29"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:29"&gt;29&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id="fnref:30"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:30"&gt;30&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Einfachere Wiederverwertung&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ein weiterer Vorteil von Schottky-Solarzellen könnte das einfachere Recycling sein. Siliziummodule sind zwischen zwei laminierten Verkapselungsschichten eingebettet (in der Regel EVA, ein Ethylen-Vinylacetat-Copolymer). Diese Schichten sind entscheidend für die Lebensdauer der Module. &lt;sup id="fnref2:1"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup id="fnref2:2"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup id="fnref2:3"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:3"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Um das Silizium - den wertvollsten Bestandteil eines Solarmoduls - zu recyceln, müssen diese Schichten abgetrennt werden, aber wenn man sie verbrennt werden die Module ebenfalls zerstört. Siliziumzellen können nur durch eine Kombination aus thermischen, chemischen und metallurgischen Schritten recycelt werden. Das ist ein teurer Prozess mit Auswirkungen auf die Umwelt. Es gibt zwar Angaben, wonach etwa 10 % der Solarmodule "recycelt" werden, doch handelt es sich dabei eher um ein "Downcycling". Die Module werden zerkleinert, und das dabei entstehende Material wird als Füllstoff in der Asphalt- und Zementindustrie verwendet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die von George Cove gebauten Solarzellen waren dagegen vollständig recycelbar. Sie benötigten keine Schutzschicht und enthielten nicht einmal Lötzinn. Philip Pesavento: &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Wenn man die Zellen genau so bauen würde wie Cove, indem man die Kappen einpresst 
und sie dann mit Draht umwickelt, um sie dicht zu halten, wären sie auch einfacher zu recyceln, da es sich um einen rein mechanischen Vorgang handelt, bei dem keine Chemikalien eingesetzt werden müssen. Es wäre zwar arbeitsintensiv, sie zusammenzusetzen und wieder zu zerlegen, aber es könnte auch automatisiert werden.” &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pesavento glaubt, dass es auch möglich ist, flache Solarzellen aus dem Cove-Material herzustellen. Ob diese jedoch eine Schutzschicht benötigen, die das Recycling behindert, bleibt abzuwarten. In den 1970er Jahren benötigten Schottky-Solarzellen aus anderen Materialien, um eine Lebensdauer von über 20 Jahren zu erreichen, nicht immer eine Schutzschicht. &lt;sup id="fnref2:24"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:24"&gt;24&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Effizienz&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Wenn wir mehr Low-Tech-Solarzellen bauen könnten, wie effizient könnten wir sie dann machen? Laut Philip Pesavento sind Schottky-Zellen bei gleichem Material etwas weniger effizient als p-n-Übergänge, da p-n-Übergänge eine höhere Spannung erzeugen - sie erhalten mehr Energie aus den Photonen, die sie absorbieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Wenn jedes Quäntchen Effizienz zählt, macht man das. Wenn es darum geht, die Herstellung von Solarzellen mit manuellen oder handwerklichen Methoden zu erleichtern, wäre die Schottky-Diode die logischere Wahl."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Andererseits könnte es möglich sein, Schottky-Zellen dünner als Silizium-Solarzellen zu bauen - und das würde ihre Effizienz erhöhen. Philip Pesavento:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Ich habe die spezifischen Zahlen für die Parameter - Ladungsträgergeschwindigkeit, Rekombinationslebensdauer, Absorptionskoeffizient - nicht gefunden, um dies eindeutig sagen zu können. Aber die Tatsache, dass Cove so lange, dünne Zellen hergestellt und so hohe Wirkungsgrade erzielt hat, ist ein gutes Zeichen dafür, dass sich dünnere Zellen herstellen lassen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jüngste Forschungsarbeiten zu Schottky-Zellen aus anderen Materialien scheinen dies zu bestätigen. So konnte bei jüngsten Experimenten mit Schottky-Selen-Zellen die Schichtdicke auf nur 100 µm reduziert werden, während sie bei Siliziumzellen zwischen 200 und 500 µm beträgt. &lt;sup id="fnref2:27"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:27"&gt;27&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup id="fnref:31"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:31"&gt;31&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Die Wissenschaftler erreichten auch einen experimentellen Wirkungsgrad von 17 % für eine Graphen/Silizium-Schottky-Zelle, der zehn Jahre zuvor noch bei 1,5 % lag. &lt;sup id="fnref2:26"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:26"&gt;26&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir können auch die derzeitige Besessenheit von höheren Wirkungsgraden in Frage stellen. Viele werden argumentieren, dass wir mehr Solarmodule benötigen würden, um die gleiche Leistung zu erzielen, wenn die Low-Tech-Solarmodule weniger effizient sind. Folglich würden die durch Low-Tech-Produktionsmethoden eingesparten Ressourcen durch die zusätzlichen Ressourcen für den Bau von mehr Solarzellen kompensiert. Die Effizienz ist jedoch nur dann entscheidend, wenn wir den Energiebedarf als gegeben ansehen (https://solar.lowtechmagazine.com/2018/01/bedazzled-by-energy-efficiency.html). Ein Rückgang der Effizienz kann ebenso gut durch eine Senkung der Energienachfrage kompensiert werden, insbesondere wenn dies zu mehr Nachhaltigkeit und einem geringeren Ressourcenverbrauch in der gesamten Lieferkette führt. &lt;a href="https://solar.lowtechmagazine.com/2019/06/wooden-wind-turbines.html"&gt;Wie bei den Windturbinen&lt;/a&gt; kann der Verzicht auf ein gewisses Maß an Effizienz einen großen Gewinn an Nachhaltigkeit bedeuten.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Was geschah mit George Cove?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Wenn das Solarpanel von Cove so revolutionär war, warum wurde es dann vergessen? Zu dieser Frage liest sich das Forschungsmaterial von Philip Pesavento wie ein Kriminalroman. Cove’s Versuch, sein Solarenergiegerät zu produzieren und zu vermarkten, scheiterte auf mysteriöse Weise.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Erfinder ließ sich mit einem Aktienmanipulator ein, Elmer Burlingame, der in den Jahren 1909 und 1910 Aktien von Unternehmen ausgab, die ihm nicht gehörten, darunter auch die von Cove gegründete Sun Electric Generator Company. Im Oktober 1909 wurde Cove angeblich entführt und es wurde ihm mit dem Tod gedroht, falls er die Entwicklung seiner Solarerfindung nicht einstellen würde. Die Polizei hielt die Entführung von Cove jedoch für einen Scherz. Im Jahr 1911 wurden sowohl Cove als auch Burlingame wegen Aktienbetrugs verhaftet und&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Erfindungen arbeitete, hatte keine davon etwas mit Solarenergie zu tun. &lt;sup id="fnref:32"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:32"&gt;32&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Im Oktober 1909 wurde Cove angeblich entführt und es wurde ihm mit dem Tod gedroht, falls er die Entwicklung seiner Solarerfindung nicht einstellen würde.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;War George Cove ein Scharlatan? War er das Opfer eines solchen? Oder wurde sein Ruf zerstört, weil der Solarstromgenerator die Interessen anderer Unternehmen bedrohte? Es gibt viele historische Beispiele für die Unterdrückung technologischer Innovationen durch große US-Konzerne. George Cove war im gleichen Zeitraum wie die Edison Electric Illuminating Company of New York tätig, deren skrupellose Praktiken gegen Konkurrenten gut dokumentiert sind. Wenn Cove’s Solarstromgenerator funktioniert hätte, hätte das die wachsende Nachfrage nach Edisons Kohle- und Ölkraftwerken verringern können. [Zuvor, in den 1880er Jahren, hatte Edison das Unternehmen gekauft, das den damals besten thermoelektrischen Generator herstellte - Clamonds's Improved Thermopile - und anschließend die Entwicklung der Maschinen eingestellt. &lt;sup id="fnref:33"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:33"&gt;33&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Noch mehr Rätsel&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Es ist zwar verlockend, George Cove als Opfer zu sehen, aber wir können nur spekulieren. Philip Pesaventos Archivmaterial enthält weitere Rätsel, wie etwa &lt;a href="https://patentimages.storage.googleapis.com/bc/bb/50/6683e8b44edd4c/US824684.pdf"&gt;Cove’s Patent&lt;/a&gt; - 1905 beantragt, 1906 erteilt. In seinem Patent beschreibt der Erfinder die Herstellung seiner Zn4Sb3-Stecker im Detail, was Pesavento half, die Leistung und den Wirkungsgrad der Solarzellen zu berechnen. Allerdings beschreibt Cove diese Stecker für die Umwandlung von Wärme aus einem Holzofen in Elektrizität, was mit seiner Materialwahl nicht vereinbar ist. Damit der Ofengenerator funktioniert, benötigt er ZnSb-Stecker mit einer Bandlücke von 0,5 eV. Philip Pesavento:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"War dies eine Irreführung seitens Cove, um zu verhindern, dass Leute sein Herdpatent kopieren und es zum Laufen bringen? Ich weiß es nicht."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Noch überraschender ist, dass ein Bild, das Cove neben einem seiner Solarmodule zeigt, auch in John Perlins 2013 erschienenem historischen Überblick über die Solarenergie &lt;em&gt;Let It Shine: The 6,000-Year Story of Solar Energy&lt;/em&gt; zu finden ist. Das Solarpanel auf dem Bild wird jedoch Charles Fritts zugeschrieben, dem Erfinder der Selen-Solarzelle. Außerdem ist George Cove selbst nicht mehr auf dem Bild zu sehen. Auszüge aus dem Buch sowie das Foto sind auf mehreren Websites erschienen (https://www.smithsonianmag.com/sponsored/brief-history-solar-panels-180972006/). Philip Pesavento war nicht überrascht, als ich mich wieder meldete:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Ich habe diese Entdeckung vor einigen Jahren gemacht. Ich vermute, dass jemand dringend ein Bild der Fritts'schen Solarpaneele brauchte, dieses Bild fand und dann George Cove mit einer Fotobearbeitung daraus entfernte. Schließlich ist Cove völlig unbekannt, und wenn er überhaupt Einigen bekannt ist, soll er einen thermoelektrischen Solargenerator erfunden haben, keine PV-Solarzellen. Wenn man sich die beiden Fotos genau ansieht, erkennt man, dass der obere Teil des rechten Säulengangs hinter ihm ausgeschnitten und an die Stelle geklebt wurde, an der Cove gestanden hatte, und dass die Perspektive nicht ganz stimmt."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kris De Decker&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://d69baa34.sibforms.com/serve/MUIEAJWIw9w82Dl4ua6FQArPaI-3Qb-zVTwPNabHQgFH51MiGF69Smy9LOC_HPoUmBj0emaXsXT87gcQXDPvtu-AZsJCHWhkkv21CdrcQu4GdnYAhZ-MrIPhwGDecagLzYxqfvkaqXg2ODcbJU4ByoDmzJK3ZTczDo2jcWtfn-En0MGKLVkgxx9TgdHqYoPabMJCMF-agLEclEwv"&gt;Abbonieren Sie unseren Newsletter&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Unterstützen Sie das Low-tech Magazine mit &lt;a href="https://www.paypal.me/lowtechmagazine"&gt;Paypal&lt;/a&gt; or &lt;a href="https://www.patreon.com/lowtechmagazine"&gt;Patreon&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://solar.lowtechmagazine.com/2019/12/the-printed-website-is-complete.html"&gt;Kaufen Sie die gedruckte Webseite&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://solar.lowtechmagazine.com/about.html"&gt;Lesen Sie mehr über die solarbetriebene Webseite&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Quellen&lt;/h2&gt;
&lt;div class="footnote"&gt;
&lt;hr/&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:1"&gt;
&lt;p&gt;Weckend, Stephanie, Andreas Wade, and Garvin A. Heath. &lt;a href="https://www.osti.gov/biblio/1561525"&gt;End of life management: solar photovoltaic panels&lt;/a&gt;. No. NREL/TP-6A20-73852. National Renewable Energy Lab.(NREL), Golden, CO (United States), 2016. &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:1" title="Jump back to footnote 1 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref2:1" title="Jump back to footnote 1 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:2"&gt;
&lt;p&gt;Xu, Yan, et al. "&lt;a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0956053X18300576"&gt;Global status of recycling waste solar panels: A review&lt;/a&gt;." Waste Management 75 (2018): 450-458. &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:2" title="Jump back to footnote 2 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref2:2" title="Jump back to footnote 2 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:3"&gt;
&lt;p&gt;Sica, Daniela, et al. "&lt;a href="https://www.researchgate.net/profile/Stefania-Supino/publication/320886399_Management_of_end-of-life_photovoltaic_panels_as_a_step_towards_a_circular_economy/links/5a7823a445851541ce5aa795/Management-of-end-of-life-photovoltaic-panels-as-a-step-towards-a-circular-economy.pdf"&gt;Management of end-of-life photovoltaic panels as a step towards a circular economy&lt;/a&gt;." Renewable and Sustainable Energy Reviews 82 (2018): 2934-2945. &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:3" title="Jump back to footnote 3 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref2:3" title="Jump back to footnote 3 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:4"&gt;
&lt;p&gt;Hornborg, Alf, Gustav Cederlöf, and Andreas Roos. "&lt;a href="https://journals.sagepub.com/doi/abs/10.1177/2514848619863607"&gt;Has Cuba exposed the myth of “free” solar power? Energy, space, and justice&lt;/a&gt;." Environment and planning E: Nature and space 2.4 (2019): 989-1008. &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:4" title="Jump back to footnote 4 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:5"&gt;
&lt;p&gt;Cederlof, Gustav, and Alf Hornborg. "&lt;a href="https://kclpure.kcl.ac.uk/portal/files/149206991/jpe_2303_cederl_f.pdf"&gt;System boundaries as epistemological and ethnographic problems: Assessing energy technology and socio-environmental impact&lt;/a&gt;." Journal of Political Ecology 28.1 (2021): 111-123. &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:5" title="Jump back to footnote 5 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:6"&gt;
&lt;p&gt;Bartie, N. J., et al. "&lt;a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0921344921001233"&gt;The resources, exergetic and environmental footprint of the silicon photovoltaic circular economy: Assessment and opportunities&lt;/a&gt;." Resources, Conservation and Recycling 169 (2021): 105516. &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:6" title="Jump back to footnote 6 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:7"&gt;
&lt;p&gt;Powell, Douglas M., et al. "&lt;a href="https://pubs.rsc.org/en/content/articlehtml/2015/ee/c5ee01509j"&gt;The capital intensity of photovoltaics manufacturing: barrier to scale and opportunity for innovation&lt;/a&gt;." Energy &amp;amp; Environmental Science 8.12 (2015): 3395-3408. &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:7" title="Jump back to footnote 7 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:8"&gt;
&lt;p&gt;Dehghani, Ehsan, et al. "&lt;a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0959652620314815"&gt;An environmentally conscious photovoltaic supply chain network design under correlated uncertainty: A case study in Iran&lt;/a&gt;." Journal of Cleaner Production 262 (2020): 121434. &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:8" title="Jump back to footnote 8 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:9"&gt;
&lt;p&gt;Carvalho, Maria, Antoine Dechezleprêtre, and Matthieu Glachant. &lt;a href="https://books.google.es/books?hl=nl&amp;amp;lr=&amp;amp;id=nSSjDwAAQBAJ&amp;amp;oi=fnd&amp;amp;pg=PA2&amp;amp;dq=Understanding+the+dynamics+of+global+value+chains+for+solar+PV+technologies&amp;amp;ots=m9f3jNSAKZ&amp;amp;sig=NCENGV7AU5d7ze6hIcuOflQ0NOY&amp;amp;redir_esc=y#v=onepage&amp;amp;q=Understanding%20the%20dynamics%20of%20global%20value%20chains%20for%20solar%20PV%20technologies&amp;amp;f=false"&gt;Understanding the dynamics of global value chains for solar photovoltaic technologies&lt;/a&gt;. Vol. 40. WIPO, 2017. &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:9" title="Jump back to footnote 9 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:10"&gt;
&lt;p&gt;Dehghani, Ehsan, et al. "&lt;a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0098135418300371"&gt;Resilient solar photovoltaic supply chain network design under business-as-usual and hazard uncertainties&lt;/a&gt;." Computers &amp;amp; Chemical Engineering 111 (2018): 288-310. &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:10" title="Jump back to footnote 10 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:11"&gt;
&lt;p&gt;Kumar, Abhishek, et al. "&lt;a href="https://pdf.sciencedirectassets.com/277910/1-s2.0-S1876610217X00283/1-s2.0-S1876610217345034/main.pdf?X-Amz-Security-Token=IQoJb3JpZ2luX2VjELr%2F%2F%2F%2F%2F%2F%2F%2F%2F%2FwEaCXVzLWVhc3QtMSJIMEYCIQD2rJs2Bwk%2Fptc6KvDsPMRxHpxwVvjh3m7PUOeECB3hcAIhALITZLCugdjA5IONheCiCTlC23iXPIdeJko%2B3G%2FwiYrZKoMECMP%2F%2F%2F%2F%2F%2F%2F%2F%2F%2FwEQBBoMMDU5MDAzNTQ2ODY1Igxk03OGC9nabg9m8Kwq1wMkzNTJ4CEjog7CoWj3BdQfjRXemLdOutFwe3fid5pPMUyvPnd8mxd%2BuUdZOmNZxssbSVUVNdzf1IHRZxmJoHOSYVuwWYGBGnRaT7PaAlxDYY%2B24JLe1QcQgzasQ%2BczCtae8HvyMeiB5z1b%2FhnjMS1a1y9aJyQ%2Bx3yph%2Bj7zMZBU2EXKxXgoWwJJuemWdVCVbGJUZ0flrPPQks7li%2BHKSjXyUvfCwBEuHIRWhyAvbt86ALM%2BPTNEo0PMr4soHrOfNv9jUEIv5NTcYlMTY2A7YJ1qBJ0Y3CM3eRJyJI23rOhjcikeYZvtHml4HL%2FEWtvooLt%2Fj6hMbaUINLIdQ7hKrnkGt2OivN3R3YhGDzWr8Aiwdh%2BBPNbTQySk4GpmYwnruAlqL1y%2Bezw020bdDTIJS2Ta8DCPG1lQK1Tu%2F27b97wysh1ugVVEZRD4xHcd57vtLWAFufpezWn7luph6LHt%2BUHNjghfW2MnCSIyP79U9za%2BUerYgwsXJ3k5VFp8sAI2AcFdjhv3cZbG2bpsKsFQD9TvLyaX2eZUMZonoUFOpOaWUTkBZUd6Zn8U1fKUlC%2BLbZnQ4SH%2FCA%2BgksCykp0Dx7iKNBJPeeXAPNrY3e8%2BWbMsLBnJo65i4Ew4p%2BWiAY6pAFhGtfsqohtlYtjMt3%2FZnUcPLcOuiHX%2BYDywhj8v7wNlKQjPiBQz%2F024BPocmpVBeSZtyvOvdeu93QQtouGw1yYv2%2BvNf7Z5QS4%2Bdsgr5HGT1D%2FrKPnW8KHA0o5uAIFk8kHpXRLoA912cc%2FE16aHHstZ2Xka7awVt5aXPZn5yyvGF9pzPcGn3bChYypHLvb46hrc0pnpLgxi3hGWGzPVv5pAxhTKA%3D%3D&amp;amp;X-Amz-Algorithm=AWS4-HMAC-SHA256&amp;amp;X-Amz-Date=20210731T184754Z&amp;amp;X-Amz-SignedHeaders=host&amp;amp;X-Amz-Expires=300&amp;amp;X-Amz-Credential=ASIAQ3PHCVTYYAJ65I2D%2F20210731%2Fus-east-1%2Fs3%2Faws4_request&amp;amp;X-Amz-Signature=2e952c3a77a9afb90f3e362d31625284a6fd702880d3c6653435014c17f8ddef&amp;amp;hash=973b80c57ae0465b941da461d3b2dde574bbe6dd043d7bb273882030797a29ba&amp;amp;host=68042c943591013ac2b2430a89b270f6af2c76d8dfd086a07176afe7c76c2c61&amp;amp;pii=S1876610217345034&amp;amp;tid=spdf-72bd8135-bf33-4ca4-a599-40b4efd00a0e&amp;amp;sid=c54258cc123e984af63a5c853f4a5e874174gxrqb&amp;amp;type=client"&gt;Economic viability analysis of silicon solar cell manufacturing: Al-BSF versus PERC&lt;/a&gt;." Energy Procedia 130 (2017): 43-49. &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:11" title="Jump back to footnote 11 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:12"&gt;
&lt;p&gt;Fritts, Charles E. "&lt;a href="https://www.ajsonline.org/content/s3-26/156/465.short"&gt;On a new form of selenium cell, and some electrical discoveries made by its use&lt;/a&gt;." American Journal of Science 3.156 (1883): 465-472. &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:12" title="Jump back to footnote 12 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:13"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://doi.org/10.1038/007303e0"&gt;Effect of Light on Selenium During the Passage of An Electric Current&lt;/a&gt;*. Nature 7, 303 (1873). &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:13" title="Jump back to footnote 13 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:14"&gt;
&lt;p&gt;Green, Martin A. "&lt;a href="https://onlinelibrary.wiley.com/doi/pdf/10.1002/pip.612"&gt;Silicon photovoltaic modules: a brief history of the first 50 years&lt;/a&gt;." Progress in Photovoltaics: Research and applications 13.5 (2005): 447-455. &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:14" title="Jump back to footnote 14 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:15"&gt;
&lt;p&gt;Perlin, John. Let it shine: the 6,000-year story of solar energy. New World Library, 2013. &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:15" title="Jump back to footnote 15 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:16"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://archive.org/details/seleniumcells00bensrich"&gt;Selenium Cells&lt;/a&gt;, Thomas William Benson, 1919. &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:16" title="Jump back to footnote 16 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:17"&gt;
&lt;p&gt;Extrapolating from the performance of the next panel, we can guess that this one had a power output of about 25W and just under 3% efficiency. &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:17" title="Jump back to footnote 17 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:18"&gt;
&lt;p&gt;Cove claimed to have built an even larger panel of 9 m2, but no image has survived. It was said to have had a power output of 768 watt at 8% efficiency assuming 100 W/ft2 solar insolation. This array consisted of 8 panels with a total of 14,432 plugs. &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:18" title="Jump back to footnote 18 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:19"&gt;
&lt;p&gt;Winthrop Packard, Technical World Magazine 11, nr.4, June 1909. &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:19" title="Jump back to footnote 19 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:20"&gt;
&lt;p&gt;Why don’t we use conductors for solar panels? When light hits a conductor surface it mostly reflects, and little or no energy is absorbed. Furthermore, in conductors, the free electrons move randomly, there is no flow of current, no directional capacity. &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:20" title="Jump back to footnote 20 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:21"&gt;
&lt;p&gt;Cove was not the first, though. Charles Fritts’ solar cell was also based on a Schottky junction. &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:21" title="Jump back to footnote 21 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:22"&gt;
&lt;p&gt;Byrnes, Steve. "&lt;a href="http://sjbyrnes.com/NSE290-FinalPaper.pdf"&gt;Schottky junction solar cells&lt;/a&gt;." (2008). &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:22" title="Jump back to footnote 22 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref2:22" title="Jump back to footnote 22 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:23"&gt;
&lt;p&gt;Tapiero, M., et al. "Preparation and characterization of Zn4Sb4." Solar Energy Materials 12.4 (1985): 257-274. https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/0165163385900516. See also: Mozharivskyj, Yurij, et al. "A promising thermoelectric material: Zn4Sb3 or Zn6-δSb5. Its composition, structure, stability, and polymorphs. Structure and stability of Zn1-δSb." Chemistry of Materials 16.8 (2004): 1580-1589. https://lib.dr.iastate.edu/cgi/viewcontent.cgi?article=1787&amp;amp;context=chem_pubs &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:23" title="Jump back to footnote 23 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:24"&gt;
&lt;p&gt;Rothwarf, A., and K. W. Böer. "&lt;a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/0079678675900072"&gt;Direct conversion of solar energy through photovoltaic cells&lt;/a&gt;." Progress in Solid State Chemistry 10 (1975): 71-102.. &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:24" title="Jump back to footnote 24 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref2:24" title="Jump back to footnote 24 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:25"&gt;
&lt;p&gt;Anderson, W. A., A. E. Delahoy, and R. A. Milano. "&lt;a href="https://aip.scitation.org/doi/abs/10.1063/1.1663886"&gt;An 8% efficient layered Schottky‐barrier solar cell&lt;/a&gt;." Journal of Applied Physics 45.9 (1974): 3913-3915. &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:25" title="Jump back to footnote 25 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:26"&gt;
&lt;p&gt;Yavuz, Serdar. &lt;a href="https://escholarship.org/content/qt6k73b3ps/qt6k73b3ps.pdf"&gt;Graphene/Silicon Schottky Junction Based Solar Cells&lt;/a&gt;. University of California, San Diego, 2018. &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:26" title="Jump back to footnote 26 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref2:26" title="Jump back to footnote 26 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:27"&gt;
&lt;p&gt;Todorov, Teodor K., et al. "&lt;a href="https://www.nature.com/articles/s41467-017-00582-9"&gt;Ultrathin high band gap solar cells with improved efficiencies from the world’s oldest photovoltaic material&lt;/a&gt;." Nature communications 8.1 (2017): 1-8. &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:27" title="Jump back to footnote 27 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref2:27" title="Jump back to footnote 27 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:28"&gt;
&lt;p&gt;Selenium can be deposited by thermal evaporation at only 200°C. This temperature is within easy reach of &lt;a href="https://solar.lowtechmagazine.com/2011/07/solar-powered-factories.html"&gt;solar thermal technologies&lt;/a&gt;, which means that in principle these processes could be run by direct use of solar energy. &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:28" title="Jump back to footnote 28 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:29"&gt;
&lt;p&gt;Hadar, Ido, et al. "&lt;a href="https://onlinelibrary.wiley.com/doi/am-pdf/10.1002/aenm.201802766"&gt;Modern processing and insights on selenium solar cells: the world's first photovoltaic device&lt;/a&gt;." Advanced Energy Materials 9.16 (2019): 1802766. &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:29" title="Jump back to footnote 29 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:30"&gt;
&lt;p&gt;Ferhati, H., F. Djeffal, and D. Arar. "&lt;a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0925346718306463"&gt;Above 14% efficiency earth-abundant selenium solar cells by introducing gold nanoparticles and Titanium sub-layer&lt;/a&gt;." Optical Materials 86 (2018): 24-31. &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:30" title="Jump back to footnote 30 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:31"&gt;
&lt;p&gt;Zhu, Menghua, Guangda Niu, and Jiang Tang. "&lt;a href="https://pubs.rsc.org/en/content/articlelanding/2019/tc/c8tc05873c/unauth"&gt;Elemental Se: fundamentals and its optoelectronic applications&lt;/a&gt;." Journal of Materials Chemistry C 7.8 (2019): 2199-2206. &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:31" title="Jump back to footnote 31 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:32"&gt;
&lt;p&gt;More details in “&lt;a href="https://journals.lib.unb.ca/index.php/MCR/article/view/17744/22231"&gt;George Cove’s solar energy device&lt;/a&gt;”, Dennis Bartels, 1997. &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:32" title="Jump back to footnote 32 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:33"&gt;
&lt;p&gt;Polozine, Alexandre, Susanna Sirotinskaya, and Lírio Schaeffer. "&lt;a href="https://www.scielo.br/j/mr/a/6pQV5d6yY7dQfJj4pWNdyTv/abstract/?lang=en&amp;amp;format=html"&gt;History of development of thermoelectric materials for electric power generation and criteria of their quality&lt;/a&gt;." Materials Research 17 (2014): 1260-1267. &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:33" title="Jump back to footnote 33 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><category term="Low-tech solutions"></category><category term="solar power"></category><category term="renewable energy"></category><category term="off-the-grid"></category></entry><entry><title>Die Wiederentdeckung der Wärmflasche</title><link href="https://solar.lowtechmagazine.com/de/2022/12/the-revenge-of-the-hot-water-bottle.html" rel="alternate"></link><published>2022-12-22T00:00:00+01:00</published><updated>2023-01-28T15:32:07+01:00</updated><author><name>Kris De Decker</name></author><id>tag:solar.lowtechmagazine.com,2022-12-22:/de/2022/12/the-revenge-of-the-hot-water-bottle.html</id><summary type="html">Stellen Sie sich ein persönliches Heizsystem vor, das sowohl drinnen als auch draußen funktioniert, überallhin mitgenommen werden kann, wenig Energie benötigt und unabhängig von jeglicher Infrastruktur ist. Es gibt es, und es ist Hunderte Jahre alt.</summary><content type="html">&lt;p class="img"&gt;&lt;img alt="image" loading="lazy" src="/dithers/hot-water-bottles-bar-terrace.png"/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class="caption"&gt;
Wärmflaschen können viel Energie und Geld sparen, ohne dass der Wärmekomfort darunter leidet. Sie funktionieren sowohl in Innenräumen als auch im Freien. Illustration: Marie Verdeil. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine Wärmflasche ist ein verschließbarer, mit heißem Wasser gefüllter Behälter, der oft von einer Textilhülle umschlossen ist und zum Zwecke des Wärmekomforts direkt auf eine Körperstelle gelegt wird. In einigen Ländern wie in Großbritannien und Japan ist die Wärmflasche immer noch ein gängiger Gebrauchsgegenstand, aber in den meisten Industrieländern ist sie weitgehend in Vergessenheit geraten oder wird nicht mehr ernst genommen. Diejenigen, die sie noch kennen, assoziieren sie in der Regel eher mit Schmerzlinderung als mit Wärmekomfort, oder sie halten ihre Verwendung für eine überholte Praxis für Arme und ältere Menschen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als ich jedoch zwei Dutzend Wärmflaschen als Weihnachtsgeschenk an Freunde und Verwandte verschickte, waren die Reaktionen fast ausnahmslos begeistert. Die Leute zeigen sich sehr überrascht, dass ein so bescheidener Gegenstand so viel Behaglichkeit spenden kann. Da ich weder die Zeit noch das Geld habe, um Wärmflaschen an jeden Menschen zu verschicken, habe ich diesen Artikel geschrieben. Er basiert weitgehend auf meiner persönlichen Erfahrung – ich benutze Wärmflaschen seit vielen Jahren und sie sind die einzige Wärmequelle in meiner Wohnung.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Die Geschichte der Wärmflasche&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Der kroatische Erfinder Eduard Penkala ließ sich die Wärmflasche aus Gummi – die er “Termofor” nannte – 1903 patentieren. Sie kam jedoch nicht aus dem Nichts. Tatsächlich reicht die Geschichte der Wärmflasche Tausende von Jahren zurück, wenn auch in unterschiedlichen Formen.&lt;/p&gt;
&lt;p class="img"&gt;&lt;img alt="image" loading="lazy" src="/dithers/warmwaterzak.png"/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class="caption"&gt;
Wärmflasche aus Gummi, hergestellt in Deutschland (1925-35). Quelle: &lt;a href="https://museumrotterdam.nl/collectie/item/76113-A-B"&gt;Museum Rotterdam&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die ersten “Wärmflaschen” waren nichts anderes als Menschen und Tiere. Seit Menschengedenken haben sich die Menschen eng aneinander gekuschelt, um sich zu wärmen. So war es zum Beispiel üblich, dass alle Familienmitglieder und sogar Gäste zusammen in einem Bett schliefen. &lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Und man nutzte auch seine Tiere als lebende “Wärmflaschen” mit Fell.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man kuschelte sich an Kühe und Schweine, die sich den Wohnraum teilten oder im darunter liegenden Stall waren. Im 18. Jahrhundert benutzen Frauen der Oberschicht speziell gezüchtete Zwergpudel (“Handhunde”), um ihren Schoß und ihre Hände warm zu halten. &lt;sup id="fnref:2"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Persönliche Wärmequellen gab es auch in Form von Gegenständen (Steine, Ziegel, Kartoffeln), die im oder neben dem Feuer erhitzt wurden. Sie wurden dann in Stoff oder Papier eingewickelt und in die Kleidung oder ins Bett gesteckt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bereits um 1500 begannen die Menschen, alle Arten von tragbaren Behältern mit heißen Kohlen zu füllen. Diese wurden als Fußwärmer, Handwärmer und Bettwärmer verwendet. &lt;sup id="fnref:3"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:3"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Die meisten waren aus Metall, entweder Messing oder Kupfer, und befanden sich in Holz- oder Keramikhüllen, um Verbrennungen zu vermeiden. Im Laufe der Zeit wurden die heißen Kohlen durch heißes Wasser ersetzt, das ein sauberes und weniger gefährliches Wärmespeichermedium ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die ersten “echten” Wärmflaschen waren zunächst aus hartem Material wie Glas, Metall oder Keramik gefertigt. Erst mit der Erfindung von vulkanisiertem Gummi im neunzehnten Jahrhundert wurden komfortablere, leichte und flexible Wärmflaschen möglich. Spanische Freunde haben mir von Wärmflaschen erzählt, die aus Leder hergestellt wurden, obwohl ich diese Information nicht überprüfen konnte. Das wäre nicht verwunderlich, wenn man bedenkt, dass überall auf der Welt “Schläuche” zur Aufbewahrung von Flüssigkeiten verwendet wurden.&lt;/p&gt;
&lt;p class="img"&gt;&lt;img alt="image" loading="lazy" src="/dithers/VictorianCollections-large.png"/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class="caption"&gt;
Ein Beispiel für eine Wärmflasche, die Mitte des 20. Jahrhunderts in Haushalten üblich war, bevor Gummiwärmflaschen verwendet wurden (1940er Jahre, Melbourne, Australien). Quelle: Victorian Collections. &lt;a href="https://victoriancollections.net.au/items/5a2622e921ea6a17dcba0799"&gt;https://victoriancollections.net.au/items/5a2622e921ea6a17dcba0799&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p class="img"&gt;&lt;img alt="image" loading="lazy" src="/dithers/Copper-foment-can-England-1880-1930.png"/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class="caption"&gt;
Eine Fomentationskanne wird mit heißem Wasser gefüllt und ähnlich wie eine Wärmflasche verwendet, um dem Körper Wärme zuzuführen. Fomentation bedeutet eigentlich “das Auftragen von warmen Flüssigkeiten zur Behandlung der Haut”. Diese ovale Kanne ist so gebogen, dass sie sich dem Körper anpasst. Hersteller: Kenworthy Son and Company. Herstellungsort: Southport, Sefton, Merseyside, England, Großbritannien. Quelle: Science Museum, London. (CC BY 4.0). &lt;a href="https://wellcomecollection.org/works/gf42542b"&gt;https://wellcomecollection.org/works/gf42542b&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p class="img"&gt;&lt;img alt="image" loading="lazy" src="/dithers/Hexagonal-hot-water-bottle-Austria-1791-1798.png"/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class="caption"&gt;
Sechseckige Wärmflasche, Österreich, 1791-1798. Diese sechseckige Wärmflasche ist aus Zinn gefertigt und mit einer Waldszene verziert. Quelle: Science Museum, London. (CC BY 4.0). &lt;a href="https://wellcomecollection.org/works/b452vwjm"&gt;https://wellcomecollection.org/works/b452vwjm&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p class="img"&gt;&lt;img alt="image" loading="lazy" src="/dithers/foot-warmer-Lister-Ward.png"/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class="caption"&gt;
Dieser Fußwärmer (aus dem Jahr 1927) wurde in Krankenhäusern verwendet, um Patienten warm zu halten. Der aus verzinntem Eisen gefertigte Wärmer wurde mit heißem Wasser gefüllt und mit einem Stöpsel verschlossen. Herstellungsort: Glasgow, Schottland, Großbritannien. Quelle: Science Museum, London. (CC BY 4.0). &lt;a href="https://wellcomecollection.org/works/mfjujndv"&gt;https://wellcomecollection.org/works/mfjujndv&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="img"&gt;&lt;img alt="image" loading="lazy" src="/dithers/M0354_930804-004_1.png"/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class="caption"&gt;
Französischer Fußwärmer, Datum unbekannt. Quelle: Musée Départemental Albert Demard&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Wärmflaschen heute&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Die klassische Wärmflasche, die Sie heute kaufen können, besteht entweder aus Gummi oder aus PVC-Kunststoff. Letzterer hat aber kaum Vorteile. Er ist oft etwas billiger und kann transparent gemacht werden, aber im Gegensatz zu Gummi enthält er giftige Chemikalien um den Kunststoff flexibel zu machen. Eine dritte Möglichkeit – die etwas schwieriger zu finden ist – sind starre Wärmflaschen aus Hartplastik, die keine chemischen Weichmacher enthalten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die typische japanische Wärmflasche (der “Yutanpo”) ist eine solche. Sie stammt aus dem 15. Jahrhundert. Damals wurde sie noch aus Metall oder Keramik hergestellt. Natürlich kann jeder verschließbare Behälter als Wärmflasche verwendet werden. Ich habe mit Erfolg Trinkflaschen aus Metall und sogar PET-Plastikflaschen verwendet – dazu später mehr.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Trotz ihres altbackenen Rufs hat die Wärmflasche in letzter Zeit einige interessante Neuerungen erfahren.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die typische Wärmflasche ist mehr oder weniger rechteckig und kann bis zu zwei Liter Wasser fassen. Doch trotz ihres altbackenen Rufs hat die Wärmflasche in letzter Zeit einige interessante Neuerungen erfahren. Es gibt mittlerweile deutlich kleinere Modelle, die zwischen 0,2 und 0,8 Liter Wasser fassen. Nach ihrer Hülle zu urteilen, sind sie vor allem für Kinder gedacht, aber Erwachsene können sie auch in die Jackentasche oder in die Kleidung stecken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und es gibt auch größere Wärmflaschen, die bis zu drei Liter Wasser oder mehr fassen. Die erfolgreichste Neuheit schließlich hat die Form eines Hotdogs: Es handelt sich um eine 80 Zentimeter lange Wärmflasche, die um die Taille gebunden werden kann. Aber auch auf dem Sofa oder im Bett ist dieses Modell sehr bequem und kann problemlos von zwei Personen genutzt werden. Sie fasst bis zu zwei Liter Wasser.&lt;/p&gt;
&lt;p class="img"&gt;&lt;img alt="image" loading="lazy" src="/dithers/waterbottle002.png"/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class="caption"&gt;
Wärmflaschen aus Gummi und PVC. Bild von Marie Verdeil. &lt;/p&gt;
&lt;p class="img"&gt;&lt;img alt="image" loading="lazy" src="/dithers/waterbottle005.png"/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class="caption"&gt;
Wärmflaschen aus Gummi. Bild von Marie Verdeil. &lt;/p&gt;
&lt;p class="img"&gt;&lt;img alt="image" loading="lazy" src="/dithers/yutampo2.png"/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class="caption"&gt;
Eine japanische Wärmflasche aus Hartplastik – auch Yutampo genannt. Quelle: All About Japan. &lt;a href="https://allabout-japan.com/en/article/6244/"&gt;https://allabout-japan.com/en/article/6244/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="img"&gt;&lt;img alt="image" loading="lazy" src="/dithers/maruka-yutampo.png"/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class="caption"&gt;
Das japanische Yutampo ist weiterhin in Metall erhältlich. Quelle: Maruka. &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Wärmflaschen können vielfältig genutzt werden&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Wer Wärmflaschen kennt, denkt meist an einen Bettgenossen. Aber sie können einen wirklich überall und den ganzen Tag über warm halten. Nicht nur auf dem Sofa, sondern auch am Tisch oder am Schreibtisch. Man kann sich z. B. mit einer oder mehreren Wärmflaschen umgeben, während man auf einem Stuhl sitzt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je nach Temperatur verwende ich eine, zwei oder sogar drei Wärmflaschen auf einmal. Ich lege sie auf den Schoß, in den unteren Rücken und/oder unter die Füße. Auch wenn die Wärmflasche nur diese Körperteile direkt erwärmt, verteilt sich ihre Wärme dank der Blutzirkulation überall im Körper.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man kann die Wärmflasche auch unter einer Decke verwenden, um es noch bequemer zu haben. Wenn ich mir eine Decke über den Schoß lege, während ich am Schreibtisch sitze, bleibt die Wärmflasche länger warm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Noch besser sind Decken mit einem Loch in der Mitte, durch das man den Kopf stecken kann – eigentlich Ponchos – oder solche mit Ärmeln. Wenn sie groß genug sind, können sie wie Zelte verwendet werden und den ganzen Körper in dem von den Wärmflaschen geschaffenen Mikroklima halten. Eine Wärmequelle mit lockerer Kleidung zu umhüllen, war früher eine recht verbreitete Strategie, um sich warm zu halten.&lt;/p&gt;
&lt;p class="img"&gt;&lt;img alt="image" loading="lazy" src="/dithers/hot-water-bottles-kotatsu-grey-background.png"/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class="caption"&gt;
Eine Decke hält die Wärme der Wärmflaschen zurück. Illustration von Marie Verdeil. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man kann sogar noch einen Schritt weiter gehen, indem man eine große Decke über den Schreibtisch oder Tisch legt und dann die Beine darunter schiebt. Solche einfachen Heizvorrichtungen wurden in verschiedenen Teilen der Welt verwendet, meist mit heißer Kohle als Wärmequelle. Beispiele sind das japanische “Kotatsu”, das nahöstliche “Korsi” und das spanische “Brasero de Picón”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die ersten beiden sind eher niedrig – man sitzt auf dem Boden –, während der letztere der üblichen Sitzhöhe in der westlichen Welt entspricht. Es ist einfach, eine solche Heizvorrichtung zu bauen, und ein paar Wärmflaschen sind die ultimative Wärmequelle dafür.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Wärmflaschen im Freien und unterwegs&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Die obigen Ausführungen gelten natürlich nur für Personen, die sich nicht fortbewegen. Der Bedarf an einer externen Wärmequelle nimmt ab, wenn wir uns bewegen und körperlich aktiv sind, da unser Körper selbst mehr Wärme produziert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dennoch können Wärmflaschen auch dann warm halten, wenn wir Dinge im Stehen erledigen oder uns durch einen Raum oder ein Gebäude bewegen. Sie können unter der Kleidung oder sogar in speziell dafür vorgesehenen Taschen oder Rucksäcken getragen werden. Ein kleiner Rucksack mit einer Wärmflasche zwischen den Schulterblättern funktioniert auch sehr gut auf einem Stuhl.&lt;/p&gt;
&lt;p class="img"&gt;&lt;img alt="image" loading="lazy" src="/dithers/hot-water-bottles-school.png"/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class="caption"&gt;
Wärmflaschen sorgen für Wärmekomfort bei geöffneten Fenstern. Illustration von Marie Verdeil. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wärmflaschen funktionieren also drinnen und draußen gleichermaßen – vorausgesetzt, der Körper ist vor Wind und Regen geschützt – oder in Innenräumen bei geöffneten Fenstern. Moderne Zentralheizungen sorgen für thermische Behaglichkeit, indem sie hauptsächlich die Raumluft erwärmen, was natürlich weder im Freien noch bei geöffneten Fenstern funktioniert. Eine Wärmflasche hingegen gibt ihre Wärme über direkte Wärmeleitung (“Konduktion”) an den Körper ab. &lt;a href="https://solar.lowtechmagazine.com/2015/02/heating-people-not-spaces.html"&gt;Sie wärmt Menschen, nicht Räume&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dies macht Wärmflaschen auch zu einer praktischen und nachhaltigen Alternative zu Terrassenheizungen in Bars und Restaurants. Die Investition ist minimal: eine Reihe von Wärmflaschen und ein Wasserkocher. Das Wasser kann immer wieder verwendet werden. Alternativ könnte jeder seine eigene Wärmflasche mitbringen und sie auf der Terrasse auffüllen.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wärmflaschen sind eine praktische und nachhaltige Alternative zu Terrassenheizungen in Bars und Restaurants.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Man könnte sogar noch weiter gehen und eine öffentliche Infrastruktur ins Auge fassen, in der man seine Wärmflasche nicht nur in Bars, sondern an verschiedenen Orten wie Schulen, Büros und öffentlichen Plätzen auffüllen kann. &lt;sup id="fnref:4"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:4"&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Die Menschen könnten sich um Wärmespender versammeln, so wie sie sich auch an Wasserspendern treffen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Historisch gesehen wurden Wärmflaschen – und ihre Vorgänger auf Kohlebasis – auch außerhalb des Hauses verwendet – z. B. in Kutschen,  Zügen und unbeheizten Kirchen. Kleinere Wärmequellen wurden in Handwärmer oder Manteltaschen gesteckt. Heutzutage könnte man heißes Wasser einfach in einer Thermosflasche mitnehmen und Stunden später in seine Wärmflasche umfüllen.&lt;/p&gt;
&lt;p class="img"&gt;&lt;img alt="image" loading="lazy" src="/dithers/Stoneware_Queens_Muff_Warmer_H_as151a1645z.png"/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class="caption"&gt;
“Queens Muff Warmer” aus Steingut. Quelle: Antiques Atlas. &lt;a href="https://www.antiques-atlas.com"&gt;https://www.antiques-atlas.com&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p class="img"&gt;&lt;img alt="image" loading="lazy" src="/dithers/Curved-rectangular-hot-water-bottle-France-1751-1810.png"/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class="caption"&gt;
Gewölbte rechteckige Wärmflasche, Frankreich, 1751-1810. Diese Wärmflasche aus Weißmetall, einer Legierung aus Zinn und Blei, ist mit Vögeln und Pflanzen graviert und hat eine geschwungene Form, damit sie eng am Körper anliegt. Quelle: Science Museum, London. (CC BY 4.0). &lt;a href="https://wellcomecollection.org/works/g5ufhayn"&gt;https://wellcomecollection.org/works/g5ufhayn&lt;/a&gt;. &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Wie viel Energie kann man mit Wärmflaschen einsparen?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Es überrascht nicht, dass es wenig – oder eigentlich gar keine – akademische Forschung über das Energiesparpotenzial von Wärmflaschen gibt. Lowtech-Lösungen werden selten ernst genommen. Stattdessen haben Wissenschaftler in den letzten Jahren aufwendige persönliche Hilfsmittel wie elektrisch beheizbare Schreibtische und Stühle, Wärmestrahler oder batteriebetriebene Heizkissen untersucht. &lt;sup id="fnref:5"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:5"&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id="fnref:6"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:6"&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id="fnref:7"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:7"&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diese Alternativen erscheinen im Vergleich zur Wärmflasche unnötig kompliziert. Wasser kann auf viele Arten erhitzt werden, sowohl mit Hightech als auch mit Lowtech, und die Gefäße können aus lokal verfügbaren Materialien hergestellt werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dennoch zeigen diese Studien, dass auch solche technischen Wärmequellen, die eine ähnliche Wirkung wie Wärmflaschen haben, viel Energie sparen und gleichzeitig das Wohlbefinden erhalten und oft sogar verbessern. So zeigte eine Studie, dass die Senkung des Thermostats in einem Büro von 20,5°C auf 18,8°C den thermischen Komfort sogar erhöht, wenn die Mitarbeiter stattdessen auf einem beheizten Bürostuhl sitzen können. Dabei ging der Energieverbrauch um 35 % zurück.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es gibt nur wenige Maßnahmen an der Gebäudehülle, die mit einer so geringen Investition so große Energieeinsparungen erreichen können, und dennoch war die Senkung der Lufttemperatur in diesem Experiment alles andere als radikal. Würden persönliche Wärmequellen mit &lt;a href="https://solar.lowtechmagazine.com/2011/02/body-insulation-thermal-underwear.html"&gt;wärmerer Kleidung und/oder Decken kombiniert&lt;/a&gt;, könnte die Energieeinsparung noch viel größer ausfallen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine andere Möglichkeit, das Energiesparpotenzial der Wärmflasche zu untersuchen, besteht darin, zu berechnen, wie viel Energie für die Zubereitung einer Wärmflasche benötigt wird, und dies mit dem Energieverbrauch einer Zentralheizung zu vergleichen. Da Wärmflaschen aus Gummi oder PVC für eine sichere und bequeme Nutzung nur zu zwei Dritteln gefüllt werden können, gehe ich von einem etwas größeren Modell (drei Liter) aus, das in der Praxis mit zwei Litern Wasser befüllt wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Damit gilt die Berechnung auch für Behälter, die vollständig gefüllt werden können, wie z. B. die japanischen Yutampo. Wir brauchen 4.200 Joule, um die Temperatur von 1 Liter um 1 Grad Celsius zu erhöhen. Das bedeutet, dass das Erwärmen von 2 Litern Wasser von 10°C auf 60°C 420 Kilojoule oder 116,7 Watt pro Stunde erfordert.&lt;/p&gt;
&lt;p class="img"&gt;&lt;img alt="image" loading="lazy" src="/dithers/sleep-well.png"/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class="caption"&gt;
Werbung für die “Cosimax”-Wärmflaschen von Westbrook &amp;amp; Thompson Ltd, hergestellt aus Dunlop-Gummi. 1938. Science Museum / Science &amp;amp; Society Picture Library. Quelle: &lt;a href="https://www.ssplprints.com/image/95677/sleep-well-hot-water-bottle-august-1938"&gt;https://www.ssplprints.com/image/95677/sleep-well-hot-water-bottle-august-1938&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im Vergleich dazu liegt der durchschnittliche Energieverbrauch eines Haushalts für das Heizen mit Gas in Belgien, wo ein gemäßigtes Klima herrscht, bei 20.000 kWh pro Jahr. Geht man davon aus, dass die durchschnittliche belgische Heizung sechs Monate im Jahr genutzt wird, entspricht der tägliche Energieverbrauch 109,6 kWh pro Tag. Damit könnte man etwa 900 Wärmflaschen pro Tag befüllen – genug, um die ganze Nachbarschaft warm zu halten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nehmen wir an, vier Familienmitglieder benutzen jeweils zwei Wärmflaschen gleichzeitig und erhitzen sie alle zwei Stunden, insgesamt 16 Stunden lang. Die Gesamtenergiekosten würden dann immer noch unter 4 kWh liegen, fast 30 Mal niedriger als der Durchschnittsverbrauch einer belgischen Familie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Damit soll nicht gesagt werden, dass die Wärmflasche eine Zentralheizung generell vollständig ersetzen soll. Aber die kurzen und milden Winter hier in Barcelona machen das für mich tatsächlich möglich, denn meine ungeheizte Wohnung wird eigentlich nie kälter als 12°C.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In weniger günstigen Klimazonen können Wärmflaschen mit einer Zentralheizung kombiniert werden. Die Wärmflaschen schaffen Inseln des thermischen Komforts für Aktivitäten mit geringem Stoffwechsel, während der Rest des Raums eine ausreichende Temperatur hat, um sich darin zu bewegen oder körperlich aktiv zu sein.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Sicherheit&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Heißes Wasser ist weniger gefährlich als glimmende Kohle, aber es ist nicht ungefährlich und Wärmflaschen sollten immer mit Vorsicht verwendet werden. In der Betriebsanleitung steht, kein kochendes Wasser zu verwenden, was bereits ein guter Rat ist, aber heißes Wasser muss nicht kochen, um gefährlich zu werden. Wasser mit einer Temperatur von über 60 °C kann verbrühen und zu sehr schweren Verletzungen führen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daher wird empfohlen, nur nicht ganz so heißes Wasser mit einer Temperatur unter 60°C zu verwenden. Diese Temperatur ist ausreichend hoch, um sich wohlzufühlen, und der einzige Vorteil der Verwendung von heißerem Wasser besteht darin, dass man es seltener erhitzen muss.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zu heißes Wasser kann Ihnen in mehrfacher Hinsicht schaden. Erstens besteht immer die Gefahr, dass Sie beim Einfüllen der Flasche heißen Wasser auf Ihre Hände verschütten. Zweitens kann eine Wärmflasche aus Gummi oder Kunststoff undicht werden, entweder durch den Deckel oder durch die Nähte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und schließlich, und das ist das schlimmste Szenario, kann eine Wärmflasche platzen und zwei Liter heißes Wasser über Ihren Körper ausgießen. Solche Unfälle sind selten, da Wärmflaschen heutzutage nach hohen Qualitätsstandards hergestellt werden. Sie kommen jedoch vor, zumeist wenn die Wärmflasche altersbedingt spröde geworden ist.&lt;/p&gt;
&lt;p class="img"&gt;&lt;img alt="image" loading="lazy" src="/dithers/jayne-mansfield-hot-water-bottle-ad-1.png"/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class="caption"&gt;
Die “Jayne Mansfield Hot Water Bottle” kam 1957 auf den Markt. Die Mansfield-Figur – in einer Pin-up-Pose mit den Händen im Nacken und in einem aufgemalten schwarzen Bikini – besteht aus “errötendem” rosafarbenem Kunststoff mit einem hutförmigen Verschluss und ist von Kopf bis Fuß fast 50 cm groß. Quelle: &lt;a href="https://vintagenewsdaily.com/at-the-height-of-her-career-in-the-1950s-jayne-mansfield-even-modeled-for-this-awesome-hot-water-bottle/"&gt;https://vintagenewsdaily.com/at-the-height-of-her-career-in-the-1950s-jayne-mansfield-even-modeled-for-this-awesome-hot-water-bottle/&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um Wärmflaschen aus Gummi oder PVC bei höheren Temperaturen sicher zu verwenden, ist es wichtig, sie sorgfältig zu behandeln und sie nach einigen Jahren Gebrauch auszutauschen. Wenn Sie wirklich höhere Wassertemperaturen verwenden wollen, sind Wärmflaschen aus Metall – mit einer Hülle, um Hautverbrennungen zu vermeiden – die sicherste Option.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn Sie nur Wasser unter 60°C verwenden, ist das Schlimmste, was passieren kann, dass Sie nass werden. Wenn Sie PET-Wärmflaschen verwenden, sollten Sie sich unbedingt an die Höchsttemperatur halten, denn bei höheren Temperaturen könnten sie schmelzen. Außerdem sollte das heiße Wasser aus einer PET-Wärmflasche nicht zum Trinken verwendet werden, da die höheren Temperaturen Chemikalien freisetzen können.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Wasserverbrauch und Infrastruktur&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Wärmflaschen benötigen eine Wasserquelle. Man kann das gleiche Wasser tausende Male wiederverwenden und so den Wasserverbrauch auf wenige Liter für die gesamte Lebensdauer der Wärmflasche beschränken. Das ist jedoch nicht immer die praktikabelste Lösung. In modernen Haushalten kommt heißes Wasser üblicherweise aus einem Wasserkocher, einem Topf auf dem Herd oder dem Warmwasserhahn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Heißes Leitungswasser ist zwar die sicherste Wasserquelle für eine Wärmflasche, aber wenn das Wasser abgekühlt ist, gibt es keine Möglichkeit, es zum Wiederaufwärmen zurück in die Leitungen zu bringen. Außerdem dauert es einen Moment, bis heißes Wasser aus dem Hahn kommt, so dass effektiv mehr als zwei Liter Wasser verbraucht werden.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Selbst eine etwas geringere Duschhäufigkeit liefert problemlos das Wasser und die Energie für den Dauerbetrieb der Wärmflasche.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die Verwendung eines Wasserkochers – oder eines Topfes auf dem Herd – macht es einfach, das gleiche Wasser immer wieder zu verwenden, hat aber auch Nachteile. Erstens: Wenn Ihr Wasserkocher nicht mit einer variablen Tempreratureinstellung ausgestattet ist, müssen Sie sicherstellen, dass das Wasser nicht zu heiß wird. Ich löse dieses Problem, indem ich ein Digitalthermometer in den Wasserkocher halte, während ich das Wasser erwärme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zweitens: Wenn Sie das Wasser aus Gummiwärmflaschen wieder aufwärmen, kann der Wasserkocher (oder der Teekessel) nicht mehr zum Erhitzen von Wasser für den menschlichen Verzehr verwendet werden, da das Wasser einen schlechten Geschmack annimmt. Sie müssen also entweder einen separaten Wasserkocher für das Wasser in den Wärmflaschen verwenden oder das Wasser im einzigen Wasserkocher im Haus erhitzen und es dann nach der Verwendung in den Ausguss gießen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Selbst wenn das Wasser nicht für andere Zwecke wiederverwendet wird (z. B. zum Gießen der Pflanzen), ist die Verschwendung recht gering. Einmal &lt;a href="https://solar.lowtechmagazine.com/de/2019/01/mist-showers-sustainable-decadence.html"&gt;duschen&lt;/a&gt; kann im Durchschnitt bis zu 37 Wärmflaschen füllen. Ebenso entspricht eine durchschnittliche Dusche der Energiemenge, die benötigt wird, um 17 Wärmflaschen zu erwärmen (die heißeres Wasser benötigen als das Duschwasser). Schon eine etwas geringere Duschhäufigkeit liefert Ihnen also problemlos das Wasser und die Energie für eine kontinuierliche Nutzung von Wärmflaschen.&lt;/p&gt;
&lt;p class="img"&gt;&lt;img alt="image" loading="lazy" src="/dithers/stone-bottle.png"/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class="caption"&gt;
Wärmflasche aus Keramik (1901-1910). Quelle: Auckland War Memorial Museum&lt;/p&gt;
&lt;p class="img"&gt;&lt;img alt="image" loading="lazy" src="/dithers/te-aburi.png"/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class="caption"&gt;
Japaner boten ihren Gästen einen kleinen rundlichen Keramiktopf – einen “te-aburi” – an, der mit heißer Kohle gefüllt war. Handwärmer aus Kupfer oder Bronze mit einem Durchmesser von wenigen Zentimetern, die oft perforiert waren und Tragegriffe hatten – “shou lu” genannt – wurden in China verwendet. Das Bild ist gemeinfrei. Lesen Sie mehr: &lt;a href="https://homethingspast.com/2011/11/26/hand-warmers-muff-warmer/"&gt;https://homethingspast.com/2011/11/26/hand-warmers-muff-warmer/&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Kalte “Wärmflaschen”&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Wärmflaschen können auch zum Kühlen verwendet werden. In diesem Fall werden sie mit kaltem Wasser gefüllt oder in den Gefrierschrank gelegt. Das Kühlen von Menschen ist viel energieeffizienter als das Kühlen von Räumen. Ich habe keine Klimaanlage und verlasse mich im Sommer, wenn die Temperaturen meist über 30°C liegen, ausschließlich auf &lt;a href="https://solar.lowtechmagazine.com/2014/09/circulating-fans-air-conditioning.html"&gt;Ventilatoren&lt;/a&gt;  und kalte Wärmflaschen. Ich verwende diese “Kaltwasserflaschen” auf ähnliche Weise wie Wärmflaschen – sie kommen ins Bett, unter meine Füße oder an meinen Rücken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zum Kühlen verwende ich PET-Wärmflaschen und Trinkflaschen aus Metall, aber keine Gummiwärmflaschen, da diese hart und brüchig werden. Achten Sie darauf, die Flasche nicht vollständig zu füllen – Wasser dehnt sich aus, wenn es gefroren ist – und die Flasche in eine Schutzhülle zu stecken,  um ein Erfrieren der Haut zu verhindern. Bedenken Sie auch, dass sie außen etwas nass werden, wenn das Eis schmilzt – dieser Effekt verstärkt jedoch noch die Kühlung. Wie warme Wärmflaschen können auch kalte Wärmflaschen sowohl drinnen als auch draußen verwendet werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kris De Decker&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://d69baa34.sibforms.com/serve/MUIEAJWIw9w82Dl4ua6FQArPaI-3Qb-zVTwPNabHQgFH51MiGF69Smy9LOC_HPoUmBj0emaXsXT87gcQXDPvtu-AZsJCHWhkkv21CdrcQu4GdnYAhZ-MrIPhwGDecagLzYxqfvkaqXg2ODcbJU4ByoDmzJK3ZTczDo2jcWtfn-En0MGKLVkgxx9TgdHqYoPabMJCMF-agLEclEwv"&gt;Abbonieren Sie unseren Newsletter&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Unterstützen Sie das Low-tech Magazine mit &lt;a href="https://www.paypal.me/lowtechmagazine"&gt;Paypal&lt;/a&gt; or &lt;a href="https://www.patreon.com/lowtechmagazine"&gt;Patreon&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://solar.lowtechmagazine.com/2019/12/the-printed-website-is-complete.html"&gt;Kaufen Sie die gedruckte Webseite&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://solar.lowtechmagazine.com/about.html"&gt;Lesen Sie mehr über die solarbetriebene Webseite&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Quellen&lt;/h2&gt;
&lt;div class="footnote"&gt;
&lt;hr/&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:1"&gt;
&lt;p&gt;Dieser Brauch war mit strengen Regeln verbunden. So schliefen beispielsweise männliche Besucher auf der einen Seite des Bettes, während die Töchter der Familie auf der anderen Seite lagen. Quelle: Ekirch, A. Roger. At day's close: night in times past. WW Norton &amp;amp; Company, 2006. &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:1" title="Jump back to footnote 1 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:2"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.encompassingdesigns.com/blog/hot-water-bottlesa-thing-of-the-past"&gt;https://www.encompassingdesigns.com/blog/hot-water-bottlesa-thing-of-the-past&lt;/a&gt; &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:2" title="Jump back to footnote 2 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:3"&gt;
&lt;p&gt;Die “Wärmepfanne” oder der “Bettwärmer” war ein Metallbehälter, der mit heißen Kohlen gefüllt und mit einem langen Griff versehen war. Er wurde zwischen die Bettlaken geschoben und dann quer über das Bett bewegt, um alle Ecken zu erwärmen, bevor jemand in das Bett stieg. Eine weitere Lösung, um das Bett zu wärmen, war der so genannte “Bettwagen”: ein hölzerner Rahmen oder Schlitten, der einen Topf mit heißen Kohlen aufnehmen konnte, der unter das Bett geschoben und mit einem Blech abgedeckt wurde. Im Gegensatz zu einer Wärmepfanne lieferte der Bettwagen die ganze Nacht über Wärme. Siehe: &lt;a href="http://www.oldandinteresting.com/warming-the-bed.aspx"&gt;http://www.oldandinteresting.com/warming-the-bed.aspx&lt;/a&gt; &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:3" title="Jump back to footnote 3 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:4"&gt;
&lt;p&gt;Einige Städte hatten öffentliche Systeme zur Bereitstellung von heißem Wasser. In der ersten Hälfte des 20. Jahrhunderts gab es in der niederländischen Stadt Rotterdam beispielsweise Hunderte von “Wasserdestillerien”, in denen die Menschen Eimer mit heißem Wasser für den Hausgebrauch füllten. In China ist es seit sehr langer Zeit üblich, die Bürger überall mit heißem Wasser zu versorgen – hauptsächlich zum Trinken. Ab den 1830er Jahren tauchten in den großen Städten entlang des Jangtse-Flusses Geschäfte mit heißem Wasser auf – bekannt als “laohuzao” oder “Tigerofen”. Heute hat in China fast jedes öffentliche Gebäude, Unternehmen und jede Schulen einen Heißwasserspender – sogar in Hochgeschwindigkeitszüge gibt es welche. Weitere Informationen: &lt;a href="https://www.sixthtone.com/news/1000919/the-history-behind-chinas-obsession-with-hot-water"&gt;https://www.sixthtone.com/news/1000919/the-history-behind-chinas-obsession-with-hot-water&lt;/a&gt;. &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:4" title="Jump back to footnote 4 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:5"&gt;
&lt;p&gt;Verhaart, Jacob, Michal Veselý, und Wim Zeiler. "Personal heating: effectiveness and energy use." Building Research &amp;amp; Information 43.3 (2015): 346-354. &lt;a href="https://www.tandfonline.com/doi/abs/10.1080/09613218.2015.1001606"&gt;https://www.tandfonline.com/doi/abs/10.1080/09613218.2015.1001606&lt;/a&gt; &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:5" title="Jump back to footnote 5 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:6"&gt;
&lt;p&gt;Deng, Qihong, et al. "Human thermal sensation and comfort in a non-uniform environment with personalized heating." Science of the total environment 578 (2017): 242-248. &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:6" title="Jump back to footnote 6 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:7"&gt;
&lt;p&gt;Mishra, A. K., M. G. L. C. Loomans, und Jan LM Hensen. "Thermal comfort of heterogeneous and dynamic indoor conditions—An overview." Building and Environment 109 (2016): 82-100. &lt;a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0360132316303560"&gt;https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0360132316303560&lt;/a&gt; &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:7" title="Jump back to footnote 7 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><category term="Obsolete Technology"></category><category term="Energy Demand"></category><category term="Off-the-grid"></category><category term="Heating and Cooling"></category></entry></feed>